<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>Nie wieder leise</title>
    <link href="https://glossamu.github.io/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://glossamu.github.io" />
    <updated>2024-09-04T02:03:08+02:00</updated>
    <author>
        <name>Kigo</name>
    </author>
    <id>https://glossamu.github.io</id>

    <entry>
        <title>6 Literatur </title>
        <author>
            <name>Kigo</name>
        </author>
        <link href="https://glossamu.github.io/6-literatur.html"/>
        <id>https://glossamu.github.io/6-literatur.html</id>

        <updated>2024-09-04T01:57:28+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Ahmad, Muhammad (1974) Toward Pan African Liberation. The Black Scholar (5)7: S. 24-31. Aikins, Muna AnNisa; Teresa Bremberger; Joshua Kwesi Aikins; Daniel Gyamerah und Deniz Yıldırım-Caliman (2021) Afrozensus 2020: Perspektiven, Anti-Schwarze Rassismuserfahrungen und Engagement Schwarzer, afrikanischer und afrodiasporischer Menschen in Deutschland. Elektronisches Dokument. www.afrozensus.de Ajayi,&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">Ahmad, Muhammad (1974) Toward Pan African Liberation. The Black Scholar (5)7: S. 24-31. </span></p>
<p>Aikins, Muna AnNisa; Teresa Bremberger; Joshua Kwesi Aikins; Daniel Gyamerah und Deniz Yıldırım-Caliman (2021) Afrozensus 2020: Perspektiven, Anti-Schwarze Rassismuserfahrungen und Engagement Schwarzer, afrikanischer und afrodiasporischer Menschen in Deutschland. Elektronisches Dokument. <a target="_blank" rel="noopener noreferrer">www.afrozensus.de</a></p>
<p>Ajayi, Folashade und Angelo Camufingo (2022) Deutschlandweite Black Lives Matter Proteste um den 06.06.2020. In: Martin Langebach (Hg.), Protest in Deutschland von 1949 bis 2020. Bonn: Bundeszentrale für politische Bildung.</p>
<p>Anderson, Mark (2019) From Boas to Black Power: Racism, Liberalism and American Anthropology. Kalifornien: <br>Standford University Press. <br>Appadura, Arjun <br>2013 <br>The Future as Cultural Fact: Essays on the Global Condition. London: Verso. <br>Asante, Molefi Kete <br>2020 <br>2003 <br>Afrocentricity and Afrofuturism 2.0: Countdown to the Future. In: Natasha A. Kelly (Hg.), <br>The Comet – Afrofuturism 2.0. S. 45-74. Bonn: Bundeszentrale für politische Bildung. <br>[1980] Afrocentricity: A Theory of Social Change. Überarbeitete, erweiterte Version. Chicago: <br>African American Images. <br>Assman, Aleida <br>2006 <br>Memory, Individual and Collective. In: Robert E. Goodin und Charles Tilly (Hg.), The Oxford <br>Handbook of Contextual Political Analysis. S. 210-224. Oxford: Oxford University Press. <br>Bell, Myrtle P; Daphne Berry; Joy Leopold und Stella Nkomo <br>2021 <br>Making Black Lives Matter in Academia: A Black feminist call for collective action against <br>anti‐blackness in the academy. Gender, Work &amp; Organization 28(S1): 39-57. <br>Begrich, Roger und Shalini Randeria <br>2012 <br>Historiographie und Anthropologie: Zur Kritik hegemonialer Wissensproduktion  <br>bei Talal Asad, Bernard S. Cohn und der Subaltern Studies Group. In: Julia Reuter  <br>und Alexandra Karentzos (Hg.), Schlüsselwerke der Postcolonial Studies. S. 69-81.  <br>Wiesbaden: Springer VS. <br>Biko, Stephen <br>1987 <br>I Write What I Like: Steve Biko: A selection of his writings Edited by Aelred Stubbs C.R. <br>Elektronisches Dokument. &lt;https://www.proquest.com/docview/2138581947/Z000789290&gt; <br>[30.09.22] <br>1978 <br>Black Consciousness and the Quest for a True Humanity. Ufahamu: A Journal of African <br>Studies 8(3): 10-19. <br>Black Community Hamburg <br>2022 <br>Stellungnahme Mouhamed Lamin Dramé. Elektronisches Dokument. <br>&lt;https://blackcommunityhamburg.blackblogs.org/2022/08/14/stellungnahme-mouhamed<br>lamin-drame_de/&gt; [30.09.22] <br>39 <br>Böning, Holger <br>2003 <br>„Oh Gott, laß Du den Kommunismus siegen!“: Von Aufstieg und Fall der Utopien in der <br>deutschen politischen Liedpublizistik des 20. Jahrhunderts. In: Holger Böning; Arnulf Kutsch <br>und Rudolf Stöber (Hg.), Jahrbuch für Kommunikationsgeschichte 5. S. 141-194. Stuttgart: <br>Franz Steiner Verlag. <br>Born, Georgina und David Hesmondhalgh <br>2000 <br>Introduction: On Difference, Representation and Appropriation in Music. In: Georgina Born <br>und David Hesmondhalgh (Hg.), Western music and its others: Difference, Representation and <br>Appropriation in Music. S. 1-58. Kalifornien: University of California Press. <br>Brauer, Juliane <br>2020 <br>Authentisch fühlen. Die FDJ-Singebewegung 1960-1973. In: Juliane Brauer (Hg.), Zeitgefühle – Wie die DDR ihre Zukunft besang: Eine Emotionsgeschichte. S. 253-320. Bielefeld: <br>Transcript. <br>Brubaker, Rogers und Frederik Cooper <br>2000 <br>Beyond „Identity“. Theory and Society 29:1-47. <br>Brunner, Claudia <br>2020 <br>Kapitel 1: Gewalt weiter denken. In: Claudia Brunner (Hg.), Epistemische Gewalt: Wissen und <br>Herrschaft in der kolonialen Moderne. S. 9-36. Bielefeld: Transcript. <br>Bryant, Rebecca und Daniel M. Knight <br>2019 <br>The Anthropology of the Future. Cambridge: Cambridge University Press. <br>Bündnis 25. Mai <br>2021 <br>Erklärung für eine pan-afrikanische Agenda in Deutschland. Elektronisches Dokument. <br>&lt;https://25mai.blackblogs.org/2021/10/08/fuer-eine-pan-afrikanische-agenda-in<br>deutschland/&gt; [04.10.22] <br>Césair, Aimé <br>1972 <br>Discourse on Colonialism. New York: Monthly Review Press. <br>Cooper, Barbara M. <br>2005 <br>Oral Sources and the Challenge of African History. In: John Edward Philips (Hg.), Writing <br>African History. S. 191-215. Rochester: University of Rochester Press. <br>Collins, Patricia Hill <br>22000 [1990] Rethinking Black Women’s Activism. In: Patricia Hill Collins (Hg.), Black Feminist <br>Thought. 2., überarbeitete Version. S.201-226. London: Routledge. <br>Dathorne, Oscar Ronald <br>1975 <br>Negritude and Black Writers. In: O. R. Dathorne (Hg.), African Literature in the Twentieth <br>Century. S. 15-31. London: Heinemann. <br>Davis, Angela <br>2004 <br>Black Women and the Academy. In: Jaqueline Bobo; Cynthia Hudley und Claudine Michel <br>(Hg.), The Black Studies Reader. S. 91-100. London: Routledge. <br>2018 <br>Forword by Angela Y. Davis. In: Walter Rodney (Hg.), How Europe Underdeveloped Africa. <br>S. ix-xii. London: Verso. <br>Donahoe, Brian; John Eidson; Dereje Feyissa; Veronika Fuest; Markus V. Hoehne; Boris Nieswand; <br>Günther Schlee und Olaf Zenker  <br>2009 <br>The Formation and Mobilization of Collective Identities in Situations of Conflict an <br>Integration. Working Paper 116. Halle: Max Planck Institute for Social Anthropology. <br>40 <br>Du Bois, W.E.B. <br>2009 <br>[1903] Of the Sorrow Songs. In: Maria Damon und Ira Livingston (Hg.), Poetry and Cultural <br>Studies: A Reader. S. 61-66. Champaign: University of Illinois Press. <br>Ellis, Carolyn <br>1999 <br>Heartful Autoethnography. Qualitative Health Research 9(5): 669-683. <br>Fanon, Frantz <br>2013 <br>Die erlebte Erfahrung des Schwarzen. In: Frantz Fanon (Hg.), Schwarze Haut, weiße Masken. <br>S. 101-131. Wien: Turia + Kant. <br>Francis, Megan Ming und Leah Wright-Riguer <br>2021 <br>Black Lives Matter in Historical Perspective. Annual Review of Law and Social Science 17: <br>441-458. <br>Frith, Simon <br>1998 <br>Music and Identity. In: Stuart Hall und Paul Du Gay (Hg.), Questions of Cultural Identity. S. <br>108-127. London: Sage. <br>Gabbert, Echi Christina <br>2018 <br>Journey in Translation or Translating Silences: Reflections on the Documentation and <br>Interpretation of Oral Sources. In: Alexander Meckelburg; Sophia Dege-Müller und Dirk <br>Bustorf (Hg.), Oral Traditions in Ethiopian Studies. S. 243-266. Wiesbaden: Harrassowitz. <br>2012 <br>Deciding Peace: Knowledge about War and Peace among the Arbore of Southern Ethiopia. <br>Halle-Wittenberg: Unpublished Ph.D. Thesis, Martin-Luther-Universität. <br>Garza, Alicia <br>2015 <br>A Herstory of the #BlackLivesMatter Movement by Alicia Garza. Elektronisches Dokument. <br>&lt;https://thefeministwire.com/2014/10/blacklivesmatter-2/&gt; [19.09.22] <br>Geertz, Clifford <br>1983 <br>Dichte Beschreibung: Bemerkung zu einer deutenden Theorie von Kultur. In: Clifford Geertz <br>(Hg.), Dichte Beschreibung: Beiträge zum Verstehen kultureller Systeme. S.7-43. <br>Frankfurt/Main: Suhrkamp. <br>George-Graves, Nadine <br>2014 <br>Diasporic Spidering: Constructing Contemporary Black Identities. In: Thomas F. DeFrantz <br>und Anita Gonzales (Hg.), Black Performance Theory. S. 33-44. Durham: Duke University <br>Press. <br>Guignion, David <br>2020 <br>Gayatri Spivak's "Can the Subaltern Speak". Elektronisches Dokument. <br>&lt;https://www.listennotes.com/de/podcasts/theory-philosophy/gayatri-spivaks-can-the<br>3Tv8mfGsHCR/&gt; [19.09.22] <br>Ginsburg, Faye D. <br>2002 <br>Introduction. In: Faye D. Ginsburg; Lila Abu-Lughod und Brian Larkin (Hg.), Media Worlds: <br>Anthropology on New Terrain. S.1-36. California: University of California Press. <br>1994 <br>Culture/Media: A (Mild) Polemic. Anthropology Today 10(2):5-15. <br>Hall, Stuart <br>22004 Ideologie, Identität, Repräsentation: Ausgewählte Schriften 4. 2., Neuauflage; S. 108-166. <br>Hamburg: Argument. <br>2000 <br>Rassismus als ideologischer Diskurs. In: Nora Räthzel (Hg.), Theorien über Rassismus. S. 7<br>16. Hamburg: Argument. <br>41 <br>1991 <br>Old and New Identities, Old and New Ethnicities. In: Anthony King (Hg.), Culture, <br>Globalization and the World-System. S. 41-68. Basingstoke: Macmillan. <br>hooks, bell <br>1996 <br>Sehnsucht und Widerstand: Kultur, Ethnie, Geschlecht. Berlin: Orlanda. <br>HWK <br>2017 <br>Politics of Hope | Arjun Appadurai. Elektronisches Dokument. <br>&lt;https://www.hkw.de/en/app/mediathek/video/56530&gt; [19.09.22] <br>Instagram <br>o.J. <br>celinabostic. Elektronisches Dokument. <br>&lt;https://www.instagram.com/celinabostic/&gt; [30.09.22] <br>Kamta, Florentin Saha <br>2014 <br>Poesie des Überlebens: Vom Umgang mit der Krise der Identität in der afrodeutschen Literatur. <br>In: David Simo und Michael Hofmann (Hg.), Deutsch-Afrikanische Studien zur Literatur- und <br>Kulturwissenschaft. Band 2. Würzburg: Königshausen &amp; Neumann. <br>Kelly, Natasha A. <br>2021 <br>Rassismus: Strukturelle Probleme brauchen strukturelle Lösungen! Zürich: Atrium. <br>2020 <br>Afrofuturismus 2.0 – nicht ohne Afrodeutschland! In: Natasha A. Kelly (Hg.), The Comet – <br>Afrofuturism 2.0. S. 27-38. Bonn: bpb. <br>2020a Afrofeminists to the Afrofuture: Natasha A. Kelly in conversation with Sheree Renée Thomas, <br>Karina Griffith, Priscilla Layne and Florence Ifeoma Okoye. In: Natasha A. Kelly (Hg.), The <br>Comet – Afrofuturism 2.0. S. 159-175. Bonn: bpb. <br>Kilomba, Grada <br>22010 Plantation Memories: Episodes of Everyday Racism. 2. Auflage. Münster: Unrast. <br>Kunene, Mazisi <br>1969 <br>Introduction by Mazisi Kunene. In: Aimé Césaire (Hg.), Return to my Native Land. S. 7-33. <br>Harmondsworth: Penguin. <br>Lewis, Diane <br>1973 <br>Anthropology and Colonialism. Current Anthropology 14(5): 581-602. <br>Lorde, Audre <br>2017 <br>The Transformation of Silence into Language and Action. In: Audre Lorde (Hg.), Your Silence <br>Will Not Protect You. London: Silver Press. <br>Malinowski, Bronislaw <br>1979 <br>[1922] Argonauten des westlichen Pazifik: Ein Bericht über Unternehmungen und Abenteuer <br>der Eingeborenen in den Inselwelten von Melanesisch-Neuguinea. Frankfurt/Main: Syndikat. <br>Mbombi, Annette <br>2011 <br>Schwarze Deutsche und ihre Sozialen Identitäten. Göttingen: Cuvillier. <br>McClendon, William H. <br>1976 <br>Black Music: Sound and Feeling for Black Liberation. The Black Scholar 7(5): 20-25. <br>Merriam, Alan P. <br>1964 <br>The Anthropology of Music. Evanston: Northwestern University Press. <br>Moses, Yolanda T. <br>2004 <br>Commentary: The Continuing Power of the Concept of "Race". Anthropology &amp; Education <br>Quarterly 35(1):146-148. <br>42 <br>Moore, Gerald und Ulli Beier <br>1963 <br>Modern Poetry from Africa. Harmondsworth: Penguin. <br>Morrison, Toni <br>22020 [2017] Die Herkunft der Anderen: Über Rasse, Rassismus und Literatur. 2. Auflage. Hamburg: <br>Rowohlt. <br>Mullings, Leith <br>2005 <br>Interrogating Racism: Toward an Antiracist Anthropology. Annual Review of Anthropology <br>(34):667-693. <br>My Urbanology <br>2020 <br>MyUrbanology Interview mit Celina Bostic zu ihrer Single "Nie wieder leise". <br>Elektronisches Dokument. <br>&lt;https://myurbanology.de/celina-bostic-im-interview-ueber-ihren-song-nie-wieder-leise&gt; <br>[19.09.22] <br>Nyerere, President <br>1974 <br>Capitalism or Socialism: The Rational Choice. New Blackfriars 55(653): 440-448. <br>Pierre, Jemima <br>2002 <br>Interrogating “Blackness”: Race and Identity-Formation in the African Diaspora. <br>Transforming Anthropology 11(1):51-53. <br>Rodney, Walter <br>2011 <br>[1972] How Europe Underdeveloped Africa. Baltimore: Black Classic Press. <br>Sankara, Thomas <br>22007 [1987] The Revolution cannot triumph without the emancipation of women: March 8, 1987. <br>In: Thomas Sankara (Hg.), Women’s Liberation and the African Freedom Struggle. 2., <br>überarbeitete Auflage; S. 7-44. Toronto: Pathfinder Press. <br>Sarr, Felwine <br>2020 <br>[2016] Afrotopia. Bonn: bpb. <br>Schatzki, Theodor R. <br>2002 <br>Becoming and Change. In: Theodor Schatzki (Hg.), The Site of the Social: A Philisophical <br>Account of the Constitution of Social Life and Change; S. 189-264. Philadelphia: Penn Press. <br>Selassie, Bereket Habte <br>2015 <br>From Colonial Borders to African Unity. In: Issa Shivji (Hg.), Reimagining Pan-Africanism. <br>S. 113-160. Dar es Salaam: Mkuki na Nyota. <br>Somers, Margaret R. und Gloria D. Gibson <br>1993 <br>Reclaiming the Epistemological ‘Other’: Narrative and the Social Constitution of Identity. Ann <br>Arbor: Department of Sociology. University of Michigan. Unpublished paper. <br>Stoller, Paul <br>1989 <br>The Taste of Ethnographic Things: The Senses in Anthropology. Philadelphia: Penn Press. <br>Spivak, Gayatri Chakravorty <br>1994 <br>[1988] Can the Subaltern Speak? In: Patrick Williams und Laura Chrisman (Hg.), Colonial <br>Discourse and Post-Colonial Theory: A Reader; S. 66-111. New York: Columbia University <br>Press. <br>Taylor, Steven S. und Hans Hansen <br>2005 <br>Finding Form: Looking at the Field of Organizational Aesthetics. Journal of Management <br>Studies 42(6):1211-1231. <br>43 <br>The Combahee River Collective <br>2014 <br>[1977] A Black Feminist Statement. Women’s Studies Quarterly 42(3/4): 271-280. <br>Thompson, Alvin O. <br>2008 <br>The African Maafa: The Impact of the Transatlantic Slave Trade on Western Africa. The <br>Journal of Caribbean History 42(1):67-90. <br>Tunteng, P-Kiven <br>1976 <br>Ideology, Racism and Black Political Culture. The British Journal of Sociology 27(2):237-250. <br>Turino, Thomas <br>2008 <br>Introduction: Why Music Matters. In Thomas Turino (Hg.), Music as Social Life: The Politics <br>of Participation; S. 1-22. Chicago: University of Chicago Press. <br>Valentine, Charles A. <br>1972 <br>Racism and Recent Anthropological Studies of U. S. Blacks. Human Organization 31(1): 95<br>98. <br>Vansina, Jan <br>1985 <br>Oral Tradition as History. Wiscosin: The University of Wiscosin Press. <br>1995 <br>An Interview with Jan Vansina. Ethnohistory 42(2):303-316. <br>Willis, William <br>1972 <br>Skeletons in the Anthropological Closet. In: Dell Hymes (Hg.), Reinventing Anthropology. S. <br>121-152. New York: Random House. <br>Winters, Joseph <br>2013 <br>Contemporary Sorrow Songs: Traces of Mourning, Lament, and Vulnerability in Hip <br>Hop. African American Review 46(1):9-20. <br>Wollrad, Eske <br>2007 <br>Getilgtes Wissen, überschriebene Spuren: Weiße Subjektivierung und antirassistische <br>Bildungsarbeit. In: Universität Bielefeld (Hg.), Tagungsdokumentation des Fachgesprächs zur <br>„Normalität und Alltäglichkeit des Rassismus“. S. 39-55. Bonn: IDANRW. <br>YouTube <br>2021d “Anti-Racism and Anthropology” – Tulane School of Liberal Arts Dean’s Speaker Series: <br>Featuring Lee D. Baker, Mrs A. Hehmeyer Professor of Cultural Anthropology, Sociology, <br>and African and African American Studies at Duke University. Elektronisches Dokument. <br>&lt;https://www.youtube.com/watch?v=sRDSls1GaJk&gt; [30.09.22] <br>2021e DIE BESTE INSTANZ presented by ENISSA AMANI. Elektronisches Dokument. <br>&lt;https://www.youtube.com/watch?v=r45_9wvbDoA&gt; [30.09.22] <br>2012 <br>Word on the Street – Diana Kamara. Elektronisches Dokument. <br>&lt;https://www.youtube.com/watch?v=LSzQXIIsEzI&amp;list=PL1B6F3975CF71F966&amp;index=5&gt; <br>[19.09.22] <br>2020b Celina Bostic – Nie Wieder Leise (Offizielles Video). Elektronisches Dokument. <br>&lt;https://www.youtube.com/watch?v=PLW_BqoNyZg&gt; [19.09.22] <br>2020c Interviews – „Nie wieder leise“-Allstars. Elektronisches Dokument. <br>&lt;https://www.youtube.com/watch?v=qv9Yhwb29wU&gt; [19.09.22] <br>2021 <br>[1992] Sarafina full English movie. Elektronisches Dokument. <br>&lt;https://www.youtube.com/watch?v=8jIPsWw-Hlw&gt; [03.10.22] <br>2014 <br>Dr. Marimba Ani – On Maafa. Elektronisches Dokument. <br>&lt;https://www.youtube.com/watch?v=Imrr1csQwm4&gt; [30.09.22] <br>44 <br>Zajak, Sabrina; Moritz Sommer und Elias Steinhilper <br>2021 <br>Black Lives Matter in Europa: Antirassistischer Protest in Deutschland, Italien, Dänemark und <br>Polen im Vergleich. Forschungsjournal Soziale Bewegungen 34(2): 319-325. <br>Zevallos, Zuleyka <br>2015 <br>Dehumanisation, Superhumanisation and Racism. Elektronisches Dokument. <br>&lt;https://othersociologist.com/2015/02/07/dehumanisation-superhumanisation-racism/&gt; <br>[19.09.22] <br>Znoj, Heinzpeter <br>82013 Geschichte der Ethnologie. In: Bettina Beer und Hans Fischer (Hg.), Ethnologie: Einführung <br>in die Forschung kultureller Vielfalt. 8., Auflage; S. 35-53. Berlin: Reimer </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>„Ich fühl mich so, so unwohl in meiner Haut“</title>
        <author>
            <name>Kigo</name>
        </author>
        <link href="https://glossamu.github.io/ich-fuehl-mich-so-so-unwohl-in-meiner-haut.html"/>
        <id>https://glossamu.github.io/ich-fuehl-mich-so-so-unwohl-in-meiner-haut.html</id>
            <category term="3.1 Schwarze Bewusstwerdung"/>

        <updated>2024-09-04T01:54:56+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Kinder, die in Deutschland aufwachsen, lernen meist schon in der Grundschule, dass die Haut das größte Organ des menschlichen Körpers ist. Sie lernen, dass sie vor Wind und Wetter schütz, vor Kälte und Keimen. Dass die Haut meistens dichthält und wenn nicht, verspricht zu heilen.
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Kinder, die in Deutschland aufwachsen, lernen meist schon in der Grundschule, dass die Haut das größte Organ des menschlichen Körpers ist. Sie lernen, dass sie vor Wind und Wetter schütz, vor Kälte und Keimen. Dass die Haut meistens dichthält und wenn nicht, verspricht zu heilen. Mit dem einleitenden Vers, erinnert sich die Sängerin an ihre Kindheit (My Urbanology 2020:5min). Anstatt von Vertrauen, das sie in den treuen Schutz der Haut haben könnte, singt sie jedoch von Unwohlsein. Dieses Kapitel ergründet woher das Gefühl kommt. Es beschäftigt sich mit den Körpern und den Hautfarben, gegen die sich Anti-Schwarzer Rassismus richtet, bringt sie in Zusammenhang mit der Konstruktion von weiß und erklärt, was Anti-Schwarzen Rassismus zu einer Kollektiverfahrung macht. Schwarze Bewusstwerdung bildet den ersten Schritt zur Schwarzen Selbstbestimmung, weil sie im kolonialisierten Verstand ansetzt (Fanon 2013:102). Dort findet rassistische Fremdbestimmung ihren Beginn (Biko 1978:14). </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>3.1.1 Der Körper und seine Haut-farben </title>
        <author>
            <name>Kigo</name>
        </author>
        <link href="https://glossamu.github.io/311-der-koerper-und-seine-haut-farben.html"/>
        <id>https://glossamu.github.io/311-der-koerper-und-seine-haut-farben.html</id>
            <category term="3.1 Schwarze Bewusstwerdung"/>

        <updated>2024-09-04T01:54:05+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Von weiß wie Schnee bis schwarz wie Ebenholz, kann Haut viele Farben haben. Diese Vielfalt trifft auch bei Schwarzen Menschen zu. In Deutschland gehören wir mit unseren Körpern und Geschichten einer Minderheit an. In einer weißen Dominanzkultur erlebt sich „vom Kleinkindalter an, dass Hautfarbe ein&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Von weiß wie Schnee bis schwarz wie Ebenholz, kann Haut viele Farben haben. Diese Vielfalt trifft auch bei Schwarzen Menschen zu. In Deutschland gehören wir mit unseren Körpern und Geschichten einer Minderheit an. In einer <em>weißen</em> <a href="https://glossamu.github.io/11.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Dominanzkultur</a> erlebt sich „vom Kleinkindalter an, dass Hautfarbe ein äußerst wichtiges Kategorisierungsmerkmal ist“ (Mbombi 2011:33). Das Besondere an unseren Körpern ist, dass sie aufgrund ihrer Hautfarben eine „Sonderposition“ erhalten (Mbombi 2011:44). Auf dieser Position ist es aber nicht sonderlich bequem, da Schwarze Körper innerhalb eines Feldes, das von Rassismus geprägt ist, als “improper bodies“ (Kilomba 2010:30) definiert werden. Dieses Feld existiert auch in Deutschland, da sich Rassismus historisch in die deutsche Erinnerungskultur eingeschrieben hat (Aikins et al. 2021:281) und in „öffentlichen und kulturellen Räumen strukturell wirkt“ (Kelly 2021:13). Nach Kilomba beschreibt das Adjektiv „improper“ (2010:13), dass Schwarze Körper als fehl am Platz und nicht zugehörig konstruiert werden. Durch unsere „nicht<br>weiße[n]“ Hautfarben werden wir automatisch der sozialen Kategorie ‚ausländisch‘, ergo fremd, zugeordnet (Mbombi 2011:10). In der deutschen Gesellschaft ist diese im Gegensatz zu ‚inländisch‘ negativ bewertet (Mbombi 2011:54).</p>
<p>Die Projektion von Negativität und Minderwertigkeit auf Schwarze Körper hat ihren Ursprung im europäischen Kolonialismus (Rodney 2011:150). Dort wurde sie zur rassistischen Ideologie und der gewaltvollen Versklavung afrikanischer Menschen zum Zweck. Schwarze Menschen konstruierte er als „a lesser species“ (Kunene 1969:10). Rassismus war „central to the making of European politics“ (Kilomba 2010:40) und bleibt es bis heute, durch die Aufrechterhaltung des Wirtschaftssystems Kapitalismus (siehe Kapitel 2.1.).</p>
<p>Das Gefühl von Unwohlsein in diesem Vers geht also nicht unter die Haut, sondern ist aufgrund der Hautfarbe (Mbombi 2011:131). Es geht nicht um ihre Pigmentierung, sondern die Körper, die sie umspannt. Als Nachfahren versklavter Afrikaner*innen, verbindet sie uns mit dem historischen Schicksal des afrikanischen Kontinents (Ahmad 1974:25). Diese Geschichte hat Diskurse zur Konsequenz, welche auf und in unsere Körper hineingeschrieben sind und diese somit rassifiziert (Hall 1991:49). Entstanden sind diese Diskurse durch die Konstruktion von und in Beziehung zu der sozialen Kategorie <em>weiß</em>. </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>3.1.2 Die Konstruktion von weiß </title>
        <author>
            <name>Kigo</name>
        </author>
        <link href="https://glossamu.github.io/312-die-konstruktion-von-weiss.html"/>
        <id>https://glossamu.github.io/312-die-konstruktion-von-weiss.html</id>
            <category term="3.1 Schwarze Bewusstwerdung"/>

        <updated>2024-09-04T01:47:33+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Rassismus ist ein ‘Beziehungskonzept‘ (Mullings 2005:681). So wie das Spiel mit einem Ball auf lange Dauer einseitig bleibt, erhält sich auch Rassismus über eine Dynamik aufrecht. In dieser „[geht] es um Macht und Herrschaft“ (Morrison 2017:21). Weiß ist die Kategorie, welche in Abgrenzung zu nicht-weiß&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Rassismus ist ein ‘Beziehungskonzept‘ (Mullings 2005:681). So wie das Spiel mit einem Ball auf lange Dauer einseitig bleibt, erhält sich auch Rassismus über eine Dynamik aufrecht. In dieser „[geht] es um Macht und Herrschaft“ (Morrison 2017:21). Weiß ist die Kategorie, welche in Abgrenzung zu nicht-weiß konstruiert ist. Es ist eine <a href="https://glossamu.github.io/12-binaritaet.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Binarität</a> von soziopolitischem Zweck (George-Graves 2014:38) mit der Funktion Privilegien für Menschen mit mehr Macht zu sichern (Biko 1978:10). Jene Absicherung funktioniert durch die Aberkennung und Benachteiligung rassifizierter Menschen (Mullings 2005:681). ‚Privilegierte‘ und Rassifizierte halten sich in rassistischen Systemen die ungleiche Waage. In einer <em>weiß</em> dominierten Gesellschaft wie Deutschland, sind es BIPoC, Menschen der Arbeiter*innenklasse, alte Menschen, und <a href="https://glossamu.github.io/13-flinta.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">FLINTA</a>-Personen, die durch Diskriminierung als untergeordnet, <a href="https://glossamu.github.io/14.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">subaltern</a>, anders gezeichnet werden (Lorde 2017:94). Den Prozess, bei dem bestimmte Menschen als ‚Andere‘ hergestellt werden, bezeichnet der Begriff ‚Othering‘ (Wollrad 2007:46). Er ist gewaltvoll, da er kategorisiert und Kategorisierung die Ausübung von Macht erfordert (Donahoe et al. 2009:24). Durch die Abgrenzung von Menschen, die als ‚Other‘ markiert werden, können sich andere definieren (Hall 1991:49).</p>
<p>Eine solche Definition, durch oberflächige Markierung, diente auch den Entstehungsprozessen europäischer Nationen. Da Identität stets im eigenen Interesse und in Abgrenzung entsteht (Brubaker und Cooper 2000:6f.), werden Zugehörige im Falle Deutschlands „noch heute als <em>weiß</em>, blond und blauäugig imaginiert“ (Kelly 2021:19). Demnach und „[w]eil sich Gesellschaften zunächst imaginär konstituieren“ (Sarr 2020:12), basiert das Verständnis nationaler Zugehörigkeit in Deutschland auf einem rassistischen Konstrukt. </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>3.1.3 Kollektiverfahrung und Schwarzes Bewusstsein </title>
        <author>
            <name>Kigo</name>
        </author>
        <link href="https://glossamu.github.io/313-kollektiverfahrung-und-schwarzes-bewusstsein.html"/>
        <id>https://glossamu.github.io/313-kollektiverfahrung-und-schwarzes-bewusstsein.html</id>
            <category term="3.1 Schwarze Bewusstwerdung"/>

        <updated>2024-09-04T01:45:07+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Das Gefühl von Unwohlsein in einem Schwarz gelesenen Körper hat in diesem Vers gesellschaftlichen Ausschluss zur Folge und kann es auch in den realen Lebenswelten Schwarz gelesener Menschen in Deutschland haben (Mbombi 2011:85). Bewusst wird hier von ‚gelesen‘ geschrieben, da sich nicht alle Menschen afrikanischer&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Das Gefühl von Unwohlsein in einem Schwarz gelesenen Körper hat in diesem Vers gesellschaftlichen Ausschluss zur Folge und kann es auch in den realen Lebenswelten Schwarz gelesener Menschen in Deutschland haben (Mbombi 2011:85). Bewusst wird hier von ‚gelesen‘ geschrieben, da sich nicht alle Menschen afrikanischer Herkunft als Schwarz bezeichnen. Dafür braucht es die kognitive Realisation, Schwarze Bewusstwerdung, dass wir trotz unserer vielfältigen Erscheinungen, Prägungen und Geschichten dem rassistischen, kolonialen Erbe weißer Vorherrschaft ausgesetzt sind (Ahmad 1974:24). Es ist ein Trauma (Kilomba 2010:20) und Schicksal, dem wir „nicht entrinnen [können]“ (Hall 2004:131). Schließlich wird kein Mensch alleine, doch immer in einen sozialen Kontext, in eine ‚Community‘ hineingeboren (Thomas 2020a:168). Die Geburt allein macht Menschen nicht Schwarz oder weiß. Durch das narrative, prägende Umfeld lernen alle Menschen sich innerhalb der Kontexte, die sie umgeben, zu verhalten und zu <a href="https://glossamu.github.io/15-positionierung.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">positionieren</a> (Morrison 2017:23). Demnach werden afrikanische, afrodiasporische und Schwarze Menschen nicht als Individuen diskriminiert, sondern kollektiv, als Gruppe (Biko 1978:19). </p>
<p>Für Schwarzsein ist also folgende, dreiteilige Bewusstwerdung essenziell: (1) Teil einer ausbeuterischen Gesellschaft zu sein, welche (2) Rassismus als soziale Realität produziert, die Millionen von rassifizierten Menschen betrifft (Mullings 2005:669) und (3) weltweit zu kollektivem Protest führt (Selassie 2015:120). Um Widerstand leisten zu können, müssen sich Schwarze Menschen als betroffen bewusstwerden (Biko 1978:18), aber nicht allein, bleiben. Das Erleben rassistischer Diskriminierung ist nämlich eine Kollektiverfahrung. Sie basiert auf dem geteilten Erlebnis rassistischer Unterdrückung und bietet den Boden für unsere Schwarze Selbstorganisation (Biko 1978:14). Um sich dafür zu entscheiden, müssen wir uns nicht nur individuell der Narrative bewusstwerden, die uns umgeben. Wir müssen lernen uns darüber zu identifizieren (Hall 1991:49). Der zugehörige Prozess wird in Kapitel 3.3. aufgeschlüsselt.</p>
<p>Schwarze Bewusstwerdung bildet den ersten Schritt zur Schwarzen Selbstbestimmung und ist die erste Antwort auf „strong white racism“ (Biko 1978:12). Sie wirkt da, wo das Selbstbewusstsein Schwarzer Menschen am stärksten durch rassistische Unterdrückung geschädigt wurde – im Verstand (Biko 1978:14). Durch seine Dekolonisierung kann die Stimme selbstbestimmt für den zweiten Schritt genutzt werden.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>2.3 Analysevorgehen</title>
        <author>
            <name>Kigo</name>
        </author>
        <link href="https://glossamu.github.io/23-analysevorgehen.html"/>
        <id>https://glossamu.github.io/23-analysevorgehen.html</id>

        <updated>2024-09-04T00:56:31+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Die exemplarische Analyse der ausgewählten Verse ist den Methoden der Musikethnologie entnommen. Dort ist Musik als Akteurin anerkannt, welche soziale Beziehungen und Strukturen reflektiert und artikuliert (Born &amp; Hesmondhalgh 2000:31). Durch die anthropologische Analyse von Musik lässt sich einiges über Kulturen, Menschen und Identität verstehen&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Die exemplarische Analyse der ausgewählten Verse ist den Methoden der Musikethnologie entnommen. Dort ist Musik als Akteurin anerkannt, welche soziale Beziehungen und Strukturen reflektiert und artikuliert (Born &amp; Hesmondhalgh 2000:31). Durch die anthropologische Analyse von Musik lässt sich einiges über Kulturen, Menschen und Identität verstehen (Frith 1996:124). Ebenso, wenn Musik als Form der Ästhetik betrachtet wird, welche auf kreative Weise menschliches Wissen verkörpert (Taylor und Hansen 2005:1212). Es ist ein holistischer Weg, „the whole of the experience“ (Taylor und Hansen 2005:1224) sehen zu lernen.</p>
<p>Liedtexte haben durch die Verknüpfung von Sprache mit Musik die Besonderheit jene Kultur widerzuspiegeln, der sie entstammen (Merriam 1964:205). Nach Merriam enthalten sie Informationen, die sonst nicht so einfach zugänglich sind (1964:193) und „the student of human behaviour […] richest material“ für Analysen bietet (1964:208). Da sie sowohl aus bereits existierenden Situationen entstehen als auch den Weg nach vorne Weisen können (Merriam 19640:207), haben sie eine zentrale Rolle in gesellschaftlichen Bewegungen wie Protest (Merriam 1964:208). Dort funktioniert Musik als „agent of political expression“ (Merriam 1964:208). Die ‘Versanalyse’ in Kapitel 3 reiht sich demnach in die ethnologische Tradition der dichten Analyse von Liedtexten als “extremely fruitful potential for the understanding of deep-lying values and sanctions, as well as problems, of a given group of people” (Merriam 1964:206) ein.</p>
<p>Unter anderem bezieht sich diese Arbeit auf Musik- und Videomaterialien wie Interviews. Letztere wurden unter ethnologischer Vorsicht transkribiert. Transkription ist eine wissenschaftliche Methode, die Information, welche zum Zeitpunkt der Aufnahme nicht lesend über das Auge wahrgenommen wurde, in Schrift übersetzt. So verschriftlicht sie zum Beispiel die hörbaren Worte oder Gesten aus einem Interview. Dabei ist es elementar, die Übersetzung als eine Interpretation zu verstehen und zu behandeln (Gabbert 2018:262). Generell sind ethnologische Forschungsergebnisse interpretativ und der Grat zwischen wissenschaftlicher Forschung und der Produktion von Kunst schmal, wenn überhaupt existent (Taylor und Hansen 2005:1225).</p>
<p>Für die Analyse der vier Schritte zur Schwarzen Selbstbestimmung, wurden vier Verse aus dem Lied <em>Nie wieder leise</em> gewählt. In dieser Arbeit tragen sie beispielhaft, was ich unter der Bedeutung der einzelnen Schritte verstehe. Mein Verständnis baut auf Theorien aus unterschiedlichen Gebieten zu Anti-Schwarzem Rassismus, Schwarzer Befreiung und Musik. In den einzelnen Kapiteln der exemplarischen Liedanalyse werden diese inhaltlich verknüpft, um eine wissenschaftliche Analyse zu generieren. Das Resultat zeigt eine Idee, die einen Weg aus rassistischer Fremdbestimmung weisen kann. Hier konzentriert sie sich auf Schwarze Menschen. Aufgrund von ähnlichen Bedingungen kann ich mir vorstellen, dass sie auch für die Befreiung anderer rassifizierte Gruppen funktioniert. In dieser Arbeit wird das Lied von Celina Bostic als ein Werk interpretiert, dass Rassismus als Problem benennt und die Lösung in sich trägt. </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>3. Exemplarische Liedanalyse</title>
        <author>
            <name>Kigo</name>
        </author>
        <link href="https://glossamu.github.io/exemplarische-liedanalyse.html"/>
        <id>https://glossamu.github.io/exemplarische-liedanalyse.html</id>

        <updated>2024-09-04T00:24:27+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Die vier Schritte werden anhand der Verse „Ich fühl mich so, so unwohl in meiner Haut“ (1), „Ich war so lange leise. Betonung auf war“ (2), „Wir haben ‘ne Stimme, wir müssen nicht schweigen“ (3) und „Wir sind nie wieder, nie wieder leise“ (4) exemplarisch&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Die vier Schritte werden anhand der Verse „Ich fühl mich so, so unwohl in meiner Haut“ (1), „Ich war so lange leise. Betonung auf war“ (2), „Wir haben ‘ne Stimme, wir müssen nicht schweigen“ (3) und „Wir sind nie wieder, nie wieder leise“ (4) exemplarisch analysiert.</p>
<p>Hinter Vers (1) in Kapitel 3.1, interpretiere ich den ersten Schritt der Schwarzen Bewusstwerdung. Sie beginnt bei der Realisation rassistisch diskriminiert zu werden und dass diese Diskriminierung irrationale Gründe hat (Fanon 2013:115). In diesem Vers ist es die rassistische Diskriminierung aufgrund der Hautfarbe. Es wird verstanden, dass das Gefühl von Unwohlsein kein Einzelfall ist, sondern mit der strukturellen Konstruktion von ‚Anderssein‘ zu tun hat (Mbombi 2011:44). Diese entsteht als Abgrenzung zur sozialen Kategorie weiß und konstruiert „the Other“ (Hall 1991:49), in diesem Vers Schwarz. Diese Bewusstwerdung ist eine Reaktion auf anti-Schwarzen Rassismus (Biko 1978:12) und legt den Grundstein für Schwarze Identität. Letztere ist Gegenstand von Kapitel 3.3 ist. Zum Ende des Kapitels 3.1 wird verstanden, dass das <br>Erleben von Rassismus eine Kollektiverfahrung ist (Biko 1978:19), welche das Potenzial zur Veränderung in gemeinschaftlichem, politischem Widerstand trägt (Collins 2000:204). Neben ethnologischen Quellen verwendet das Kapitel überwiegend Literatur aus Psychologie, Sozial- und Kulturwissenschaften, sowie Literaturwissenschaften.</p>
<p>(2) behandelt Schwarze Sichtbarkeit durch Artikulation. Auf die vorangegangene <br>Bewusstwerdung folgen die Investigation und Abgrenzung zu einer stummgeschalteten <br>Vergangenheit. Diese ist geprägt von der Versklavung Schwazer Subjekte über die Kontrolle ihrer Stimmen (Kilomba 2010:30). Als Konsequenz folgte stummgeschaltetes Schweigen, das ‚Silencing‘ unterdrückter Menschen und der Verlust ihrer Selbstbestimmung (Spivak 1994:75). Der Widerstand dagegen ist Teil von Schwarzer Identität und nährt sich aus sozialen Narrativen und kollektiv geteilten Erinnerungen (Somers und Gibson 1993:27). Sie schenken die Kraft der stummgeschalteten Vergangenheit ein Ende zu setzen. Musik und Lied sind dafür wichtige Instrumente der Befreiung (Born und Hesmondhalgh 2000:32). Generell werden wir als Schwarze Menschen in und durch künstlerischen Ausdruck unserer eigenen Stimmen mächtig (McClendon 1976:21). Musik gibt seit jeher bei Schwarzem Widerstand, Protest und Schwarzer Identität den Ton an (McClendon 1976:22f.). Die Basis von Kapitel 3.2 bilden neben ethnologischen Theorien Texte aus der Soziologie und den Black Studies. Der Schwerpunkt dieses Kapitels ist auf ethnomusikalische Literatur gestützt.</p>
<p>In Kapitel 3.3 wird Schwarze Identität als Form von Solidarität verhandelt. Hinter (3) steckt, dass dem Schweigen ein Ende gesetzt werden kann, wenn wir uns zusammentun (Aikins et al. 2021:163). Dafür bedarf es einer Schwarzen Identität, welche eine kollektive ist (Brubaker und Cooper 2000:8). Ihre Entstehung unterliegt vielschichtigen Identifikationsprozessen, welche stets im Zusammenhang mit anderen Identitäten betrachtet werden müssen (Donahoe et al. 2009:4). Sie dienen der Selbstwerdung und manifestieren Schwarze Menschen als handlungsmächtige Subjekte (George-Graves 2014:37). Es ist wichtig von Subjekten im Plural zu sprechen, um unsere Diversität und auch die Vielfalt Schwarzer Identitäten anzuerkennen (Donahoe et al. 2009:2). Ebendiese stellt auch die größte Herausforderung an Schwarze Solidarität, wie zum Abschluss des Kapitels eingeleitet und in Kapitel 3.4.3 ausgeführt wird. Die Interpretation von Vers (3) baut auf sozialwissenschaftlichen und ethnologischen Texten zu kollektiver Identität und Identifikationsprozessen. Letztere werden mit spezifischer Theorie zur Identifikation von Menschen der afrikanischen Diaspora ergänzt.</p>
<p>Der letzte Schritt zur Schwarzen Selbstbestimmung steckt hinter Vers (4). Hier münden Schwarze Bewusstwerdung, Sichtbarkeit und solidarische, kollektive Identität in Schwarzer Selbstermächtigung. Diese legt den Grund für jene Handlungsmacht, die jetzt genutzt werden kann, um uns aus rassistischer Fremdbestimmung zu befreien (Asante 2020:47). Nie wieder leise zu sein erfordert demnach den Blick in die Zukunft. Dieser ist sowohl für zukunftsrelevante ethnologische Forschung (Baker 2021d:79min) als auch für den Erhalt Schwarzer Gemeinschaften überlebenswichtig (Sarr 2020:15). Hoffnung und Antizipation bündeln das Potenzial für die Erschaffung der neuen Gesellschaft befreiter Menschen politisch (Bryant und Knight 2019:137). Dabei sind Imaginationen und die Erfahrungen vergangener Generationen für die Manifestierung von Uto- und Afrotopien wesentlich (Sarr 2020:12). Den Abschluss des Kapitels bildet die Erinnerung an Négritude-Bewegung und Panafrikanismus. Es sind Konzepte, in denen unsere befreiende Schwarze Selbstbestimmung durch Schwarze Vereinigung konzipiert ist. Kapitel 3.4.3 greift auf, dass dieser Befreiung strukturelle und gruppeninterne Hürden gesetzt sind (CRC 2014:276). Die ethnologische Literatur in Kapitel 3.4 beschäftigt sich speziell mit der gesellschaftlichen Bedeutung von Zukunft. Neben sozialwissenschaftlichen Texten und Literatur aus den Black Studies, werden auch Theorien von revolutionären, Schwarzen Einzelpersonen und Kollektiven verwendet.</p>
<p>Schwarze Selbstbestimmung der Schlüssel zur Befreiung. Die vier Schritte zeigen, dass es ein dynamischer Prozess ist. Die Schritte bauen aufeinander auf, sind aber nicht linear. Aufgrund unserer Vielfalt gibt es unterschiedliche Vorstellungen von und Bedürfnissen nach Befreiung. Im Folgenden die vier Schritte meiner Idee. </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>2.2 Hinweis zur Literaturrecherche </title>
        <author>
            <name>Kigo</name>
        </author>
        <link href="https://glossamu.github.io/22-hinweis-zur-literaturrecherche.html"/>
        <id>https://glossamu.github.io/22-hinweis-zur-literaturrecherche.html</id>
            <category term="2.2 Hinweis zur Literaturrecherche"/>

        <updated>2024-09-04T00:15:01+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Dieser Abschnitt verweist auf die Wahl der verwendeten Literatur. Ebenso auf die autoethnographische Besonderheit eines Großteils dieser. Sie stammt überwiegend aus den Fächern Geschichte, Literatur, Kulturwissenschaften, Soziologie und Black Studies. In diesen haben Schwarze Menschen mehr Texte über ihre Lebensrealitäten und Anti-Schwarzen Rassismus publiziert als&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p><span style="color: #ced4d9;"><em>Dieser Abschnitt verweist auf die Wahl der verwendeten Literatur. Ebenso auf die autoethnographische Besonderheit eines Großteils dieser. Sie stammt überwiegend aus den Fächern Geschichte, Literatur, Kulturwissenschaften, Soziologie und Black Studies. In diesen haben Schwarze Menschen mehr Texte über ihre Lebensrealitäten und Anti-Schwarzen Rassismus publiziert als in der Ethnologie. Anhand eines kurzen historischen Abrisses zum Beginn der Fachgeschichte, werden traditionelle Forschungsmethodik und Forschungsgegenstand beleuchtetet. Es wird ersichtlich, dass die ethnologische Wissenschaft, wie ich sie an der Universität in Göttingen kennengelernt habe, auf weißer Vorherrschaft baut, Teil dieser ist und als rassistisch kritisiert werden kann. Dies erklärt weshalb für die Erstellung dieser Arbeit die außerfachliche Literatur Schwarzer Menschen als elementare Wissensquelle dient. Darüber hinaus wird erklärt, weshalb sie nicht nur als Quelle, sondern gemeinsam mit allen marginalisierten Perspektiven sichtbarer Bestand ethnologischer Forschung werden und bleiben muss, um global einen nachhaltigen Wandel für die ethnologische Wissenschaft zu vollziehen. Der Abschnitt erklärt, weshalb dieser für die Zukunft des Faches unabdingbar ist.</em></span></p>
<hr>
<p class="dropcap">Für die exemplarische Liedanalyse dieser Arbeit, konzentrierte sich meine Recherche auf Literatur von Schwarzen Menschen. Wissenschaftliche Beiträge zu Anti-Schwarzem Rassismus stammen überwiegend aus ihren Federn (Bell et al. 2020:40), sind autoethnographisch und verknüpfen das Erforschte mit den persönlichen Lebenserfahrungen der <a href="https://glossamu.github.io/9.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Autor*innen</a> (Mullings 2005:670). In diesen Werken verschwimmen die Grenzen zwischen persönlichen und kulturellen Inhalten und sie sind „closer to art than science“ (Ellis 1999:673). Sie sind nicht nur „art-ifical“ (Taylor und Hansen 2005:1225), sondern „the cultural work through popular culture, public media” (Baker 2021d:79min). Die Entscheidung so zu schreiben, macht aus, dass sich ihre Werke mehr um die Bedeutung als die Fakten des Erforschten drehen, wie die Ethnologin Carolyn Ellis beschreibt (1999:674). Sie spricht sich für eine „heartful anthropology“ (1999:669) aus, mit autoethnographischem Schreiben von größerer Authentizität und größerem Bedeutungsmehrwert sowohl für die Forscher*innen selbst als auch „the world“ (1999:672).</p>
<p>Im Bachelorstudium an der Universität Göttingen, lernen viele Studierende des ethnologischen Institutes ihr Fach als Studium kultureller Vielfalt verstehen, welches die „konkreten Lebensumstände“ (Malinowski 1979:49) von Menschen erforscht, den Alltag entwirrt (Bryant und Knight 2019:201), diverse öffentliche Sphären von Gesellschaften aufdeckt, untersucht und in globale sowie zeitnahe Zusammenhänge stellt (Ginsburg 1994:13). Viele lernen auch von der Geschichte der Methodik und des Gegenstands ethnologischer Forschung. Ihren Beginn fand sie in der Antike Europas mit dem Ziel die Diversität von Menschen zu ergründen. Forschungsgegenstand waren demnach Menschen, die nicht der eigenen Gruppe angehörten. Forschungsanspruch war es, die Ergebnisse wissenschaftlich zu generieren und vorzustellen. Es waren weiße, akademische Menschen und vorwiegend Männer, welche unter ihrem Verständnis definierten, was ethnologische Forschung objektiv zu bedeuten hat. Ebenso, ob es Objektivität (Vansina 1995:315) oder wissenschaftliche Autonomie (Frith 1996:125) überhaupt gibt. Da jene Forschung Wissen über „fremdartigste Formen menschlichen Zusammenlebens“ (Znoj 2013:40) generierte, wurde sie später auch dem europäischen Kolonialismus, Imperialismus und Kapitalismus bedeutsam unter/stützend (Willis 1972:122). Ethnologische Forschung informierte und optimierte „den Kolonialapparat“ (Znoj 2013:48) und wird auch gegenwärtig besonders von rassifizierten Menschen als „Teil kolonialer Gewalterfahrung“ (Aikins et al. 2021:33) wahrgenommen. Resultierende Diskurse verbreiteten und verankerten sich öffentlich, sowohl in physischen Räumen als auch in menschlichen Köpfen (Sarr 2020:100). Teilnehmend beobachtende oder dicht beschreibende Analysemethoden der Ethnographie machten den ethnologischen Forschungsgegenstand „exotische Menschen“ (Znoj 2013:42) einem weißen Publikum erreich- (Geertz 1983:21) und beherrschbar (Sarr 2020:100). Wenn die ethnologische Kompetenz des kritischen Hinterfragens von Gesellschaftsstrukturen auf “the historical role of the intellectual” (Spivak 1994:69) angewandt wird, lässt sich begreifen, dass das Buch der Geschichte des Faches mit dem Kapitel ‚weiße Vorherrschaft‘ beginnt und rassistische Strukturen seine Überschriften unterstreichen. Da das Fach der Ethnologie die erforderlichen theoretischen Methoden hat, um gesellschaftlich verankerte Prozesse aufzudecken und zu analysieren, besitzt es auch das „tool kit“ für die kritische Untersuchung von sozialer Ungerechtigkeit durch Rassismus (Mullings 2005:685). Ebenso das erforderliche Werkzeug, um anti-rassistische Bildungsarbeit zu leisten (Moses 2004:148).</p>
<p>Ein prominentes Beispiel aus der US-amerikanischen, ethnologischen Wissenschaft ist Franz Boas. Er gilt als einer der wichtigsten anti-rassistischen Gelehrten der ersten Hälfte des zwanzigsten Jahrhunderts (Anderson 2019:60). In seiner Arbeit ordnete er die unterschiedlichen, menschlichen Gesellschaften dieser Erde nicht in eine evolutionäre Entwicklungshierarchie, sondern vertrat, dass ihre Individualität eine kulturelle, keine biologische Gegebenheit ist (Anderson 2019:63). Für seine Zeit war er mit dieser Haltung anti-rassistisch progressiv. Viele liberale Intellektuelle folgten seinem Beispiel nach. So auch Ruth Benedict, welche in ihrer ethnologischen Forschung Rassismus erstmalig als weißes und problematisches Phänomen benannte (Anderson 2019:91) und für ein tolerantes, demokratisches Miteinander aller Menschen warb (Anderson 2019:205). Seit den 1960ern gibt es immer wieder „decolonizing generation[s]“ (Anderson 2019:210) von Ethnolog*innen, die ihre Forschung entgegen konservativer, wissenschaftlicher Tradition nutzen, die ethnologische Disziplin zu dekolonisieren und einen gesellschaftsrelevanten Beitrag anti Rassismus zu leisten. Bis zu den 1960ern adressierten diese Beiträge weiße Vorherrschaft jedoch nicht umfassend (Anderson 2019:132). Da die Benennung der sozialen Kategorie Race wesentlich ist, um anti-rassistisch Arbeiten zu können (McCoy-Torres 2021d:70minf.), verfehl(t)en viele anti-rassistisch gemeinten, ethnologischen Beiträge ihre Intension. Die radikale Dekolonisation des ethnologischen Faches war „particularly encouraged by scholars from the Global South” (Anderson 2019:168). Bleibt das wissenschaftliche Wesen ethnologischer Forschung ein wesentlicher Teil der weißen Institution ‚Universität‘ (Anderson 2019:200), scheint es für den langfristigen Erfolg anti-rassistischer Arbeit an der notwendigen Perspektive zu fehlen. </p>
<p>Als Menschen können sich Forschende nicht von ihrem eigenen, kulturellen Standpunkt auf die Welt lösen (Ginsburg 1994:6). So auch nicht von Narrativen, symbolischen Repräsentationen oder sozialen Kategorien, die diesen prägen (Somers und Gibson 1993:46). Forschen Ethnolog*innen zu Rassismus, können sie nicht einfach ‚eintauchen‘ und zwischen Binnenperspektive und Außensicht oszillieren. Rassismus ist kein Forschungsfeld, das betreten werden kann, um teilnehmend zu beobachten, weil jeder Körper bereits Teil von ihm ist. Die soziale Markierung eines jeden einzelnen Menschen macht die Akademie zu einem Ort, der nicht neutral sein kann (Kilomba 2010:27), weil niemand von einem neutralen Ort aus schreibt. Genauso wenig ist die Ethnologie als Wissenschaft von weißem Migrationshintergrund eine „racially neutral discipline“ (Anderson 2017:176). </p>
<p>Um diese Realität zu transformieren, braucht es eine radikale Veränderung im Bewusstsein. Ethnologische, „cross-cultural work“ (Ginsburg 2002:2) muss nicht global, sondern mikrokosmisch innerhalb der eigenen Gesellschaftsstrukturen und akademischen Köpfe passieren. Ein radikales Umdenken ist, wenn traditionelle, ethnologische Forschungsobjekte „active subjects of knowledge about themselves and the structures of power that oppressed them” (Lewis 1973:600) werden. Damit sind alle PoC und marginalisierten Menschen gemeint, die gelernt haben, keinen fälschlichen Anspruch auf Universalität, sondern auf die konkrete Artikulation von unterschiedlicher Lebensrealitäten zu legen (Somers und Gibson 1993:22). Auch darauf, dass „the personal“ nicht nur „political“ (Lorde 2017:93), sondern akademisch ist. Da jede wissenschaftliche Forschung mit einer persönlichen Motivation beginnt und die Ergebnisse immer interpretativ sind (Taylor und Hansen 2005:1225), gilt „All research is me-serach at some level!“ (Baker 2021d:82min).</p>
<p>Sozialer Wandel lässt zu, dass PoC mittlerweile Zugang zu Universitäten haben und selbst bestimmen (sozial)wissenschaftlich zu forschen (Anderson 2019:125). Noch ist Wissenschaft nicht ver-wandelt und wissenschaftliche Forschung noch nicht das Recht, das allen Menschen zusteht: Für sich selbst zu sprechen und arbeiten zu können, um sich aus den eigenen Kapazitäten weiterzuentwickeln (Appadurai 2017:20min). Die wissenschaftliche Beschäftigung mit Anti-Rassismus ist das Minimum an Veränderung welche passieren muss, wenn interdisziplinäres Arbeiten auch in ethnologischer Zukunft relevant bleiben will (Baker 2021d:80min). Weil Anti-Rassismus immer relativ zu dem Moment ist, in dem sich eine Gesellschaft befindet (McCoy-Torres 2021d:60min), muss die aktive Auseinandersetzung mit Rassismus und weißer Vorherrschaft schon lange jetzt geschehen, um dem methodologischen Potential der Ethnologie eine langfristige, anti-rassistische Funktion geben zu können (Valentine 1972:97f.). Dazu gehört es ausgebildete Denker*innen of Colour vermehrt einzustellen. Damit können die akademischen Reihen auch eher das Gesamtbild der Gesellschaften repräsentieren, denen sie entspringen sollten (Baker 2021d:79min). Dafür ist es wichtig, dass sich die Rekrutierung nicht an jenen Maßstäben orientiert, die Akademie bis heute zu einem exklusiven Ort machen, an dem Rassismus reproduziert wird (Baker 2021d:61min).</p>
<p>Die Perspektiven von <a href="https://glossamu.github.io/10.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">BIPoC</a> sind diejenigen, die Rassismus und weiße Vorherrschaft nachhaltig dekonstruieren können, weil ihnen der Erhalt langfristig am aller wenigsten bringt. Als „activist scholars“ (Davis 2018:ix) gefördert, können sie generiertes Wissen gezielt für jenen relevanten, sozialen Wandel anwenden, der allen Meschen Selbstbestimmung ermöglicht. Da die Werke Schwarzer Akademiker*innen in den Fächern Geschichte, Literatur, Soziologie und Black Studies weiterverbreitet sind (Anderson 2019:124), ist außerfachliche, Schwarze Literatur für diese Arbeit zentral. Letztere ist selbst ein Beitrag, der nicht in der ethnologischen Tradition deutscher Sprache liegt, weil er von mir stammt. Ich bin ein Mensch, der sich unter anderem als Schwarz identifiziert und in diesem Dokument einen Teil meiner eigenen Lebensrealität zum Forschungsgegenstand macht. Mein Anspruch ist es so zu schreiben, wie ich bin. Aus diesem Grund verwende ich ‚Schwarz‘ und ‚afrikanisch‘ synonym. Außerdem ist mein Anspruch auch so zu schreiben, wie ich spreche. Aus diesem Grund möchte ich der Tradition aus einer unmarkierten Position zu schreiben, nicht folgen. Ich sehe sie als objektives Problem. Mit dem Schreiben und Benennen meiner persönlichen Perspektive, folge ich dem Beispiel der Autor*innen des Afrozensus 2020 (Aikins et al. 2021:29) und mache ich meine Schwarze Positionierung sichtbar.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Selbstbestimmung</title>
        <author>
            <name>Kigo</name>
        </author>
        <link href="https://glossamu.github.io/selbstbestimmung.html"/>
        <id>https://glossamu.github.io/selbstbestimmung.html</id>
            <category term="2.1 Begriffliche Erklärungen"/>

        <updated>2024-09-04T00:02:42+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Hinter Selbstbestimmung steckt die Kraft sein eigenes Schicksal zu entscheiden (Collins 2000:300). Das Wort steht für die Freiheit, die Menschen haben, wenn sie selbst bestimmen können, wer sie sind und werden, welche Möglichkeiten sie haben und nutzen wollen (Biko 1978:14). Es ist die Fähigkeit das&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Hinter Selbstbestimmung steckt die Kraft sein eigenes Schicksal zu entscheiden (Collins 2000:300). Das Wort steht für die Freiheit, die Menschen haben, wenn sie selbst bestimmen können, wer sie sind und werden, welche Möglichkeiten sie haben und nutzen wollen (Biko 1978:14). Es ist die Fähigkeit das eigene Zukunftspotential zu formulieren (Sarr 2020:17) und sich selbst „vollständig [zu] verwirklichen“ (Sarr 2020:24). Die Stimme, als menschliches Instrument, welches hörbar macht, ist auch in Selbstbestimmung zentral. Über ihren Gebrauch können sich selbstbestimmte Menschen selbst und ihre Identitäten artikulieren. Selbst bestimmte Identität „is an act of agency” (George-Graves 2014:38), Handlungsmacht. </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Black Lives Matter (BLM)</title>
        <author>
            <name>Kigo</name>
        </author>
        <link href="https://glossamu.github.io/black-lives-matter-blm.html"/>
        <id>https://glossamu.github.io/black-lives-matter-blm.html</id>
            <category term="2.1 Begriffliche Erklärungen"/>

        <updated>2024-09-04T00:01:52+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    ist eine Bewegung, die das Ende weißer Vorherrschaft fordert (Garza 2015). Somit eine Bewegung gegen die tödliche Unterdrückung aller Menschen, die Ungerechtigkeiten aufgrund von Rassismus erleben. Der Slogan BLM fokussiert die Leben Schwarzer Menschen, da diesen „momentan weniger Wert zugestanden wird“ (Kelly 2021:108). Innerhalb rassistischer&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>ist eine Bewegung, die das Ende weißer Vorherrschaft fordert (Garza 2015). Somit eine Bewegung gegen die tödliche Unterdrückung aller Menschen, die Ungerechtigkeiten aufgrund von Rassismus erleben. Der Slogan BLM fokussiert die Leben Schwarzer Menschen, da diesen „momentan weniger Wert zugestanden wird“ (Kelly 2021:108). Innerhalb rassistischer Systeme profitieren sie am wenigsten (Garza 2015). Aus diesem Grund gilt: „When Black people get free, everybody gets free“ (Garza 2015). </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
