<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>Nie wieder leise</title>
    <link href="https://glossamu.github.io/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://glossamu.github.io" />
    <updated>2024-09-02T14:03:38+02:00</updated>
    <author>
        <name>Kigo</name>
    </author>
    <id>https://glossamu.github.io</id>

    <entry>
        <title>3.2.1 Stummgeschaltetes Schweigen </title>
        <author>
            <name>Kigo</name>
        </author>
        <link href="https://glossamu.github.io/321-stummgeschaltetes-schweigen.html"/>
        <id>https://glossamu.github.io/321-stummgeschaltetes-schweigen.html</id>

        <updated>2024-09-02T14:03:38+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Es war einmal die andere Wahrheit, “that we were never meant to survive.” (Lorde 2017:4). Die schriftstellende Aktivistin Audre Lorde zählt unter ‚We‘ sich selbst, Schwarze Menschen und unsere afrikanischen Vorfahren. Lordes Worte sprechen von einer Binarität, die der transatlantische Versklavungshandel zu einer spaltenden Realität&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Es war einmal die andere Wahrheit, “that we were never meant to survive.” (Lorde 2017:4). Die schriftstellende Aktivistin Audre Lorde zählt unter ‚We‘ sich selbst, Schwarze Menschen und unsere afrikanischen Vorfahren. Lordes Worte sprechen von einer Binarität, die der <a href="https://glossamu.github.io/17-transatlantischer-versklavungshandel.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">transatlantische Versklavungshandel</a> zu einer spaltenden Realität für viele machte: Die Existenz jener, deren Überleben nicht angedacht war, für das Leben derer, die sich dies ausdachten und von diesem Gedanken global profitier(t)en (Rodney 2011:95). Die Sprache ist von der Konstruktion von „the Subject“ und „the Other“ (Spivak 1994:75). Mit letzterem Begriff sind jene Menschen beschrieben, die bis heute in einer Dynamik gefangen sind, in der sie immer und immer wieder als anders konstruiert und produziert werden (Spivak 1994:75). Heute organisieren wir uns oft kollektiv unter dem selbstgewählten Namen BIPoC.</p>
<p>Die genannte Dynamik hat ihren Ursprung im europäischen Kolonialismus (siehe Kapitel 2.1). Sie kontrolliert die Stimmen und Mitteilungsfähigkeit unserer ausgebeuteten Vorfahren (Kilomba 2010:30). Kontrolle vermachte sich ‚the Subject‘, indem es Narrative zu seinem Vorteil erschuf (Fanon 2013:103). So zum Beispiel, dass Schwarze Menschen für den Aufbau europäischer Imperien ausgebeutet werden können, weil sie keine Menschen seien und nicht als solche zu überleben haben (Lorde 2017:4). Eine solche Geschichte oft und laut erzählen zu können, erfordert Macht (Somers und Gibson 1993:45). Mit dieser findet sie großes Gehör und viele Gläubige. Die Geschichte wird zu einer Ideologie, einem Instrument der mentalen Kontrolle (Rodney 2011:114), welche wiederum die selbstermächtigte Position von ‚the Subject‘ bestärkt. In diesem Kontext ist das Subjekt weiß und europäisch (Guignion 2020:6min).</p>
<p>Durch diese Binarität entstand weiße Vorherrschaft auf der einen (Ahmad 1974:30) und „the colonial subject as Other“ (Spivak 1994:76) auf der anderen Seite. Mit ständigem <a href="https://glossamu.github.io/18-kolonialer-widerstand.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Widerstand</a> werte sich das kolonialisierte Subjekt stetig. Strukturell wurde uns jedoch die Sprache verschlagen. Viele Vorfahren wurden erschlagen und gewaltvoll weißer Vorherrschaft untergeordnet. Auch wenn sie nie sprachlos blieben, wurden ihre Stimmen, mit dem was sie zu sagen hatten, systematisch entwertet oder übertönt (Kilomba 2010:28). </p>
<p>Die Konsequenz dieser <a href="https://glossamu.github.io/19-epistemische-gewalt.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">epistemischen Gewalt</a> für das kolonialisierte, subalterne Subjekt ist das Über/Leben in Marginalisierung – „the silent, silenced center“ (Spivak 1994:78). Das Schweigen an diesem Ort spricht von der Tiefe der erlebten Erfahrungen (Gabbert 2018:260) und legt gleichermaßen still. Es ist „immobili[zing]“ (Lorde 2017:6), weil es Selbstbe-stimmung nimmt. Nach Kilomba sind nur jene autoritär, selbstbestimmt und zugehörig, denen zugehört wird, denn: „One can (only) speak when one’s voice is listened to” (2010:21f).</p>
<p>Gleichsam ist es aber auch ein Ort, von dem Resistenz wächst mit der Fähigkeit den Wandel zu „alternative worlds and new discourses“ (Kilomba 2010:37) zu imaginieren. </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>3.2.2 Die Bedeutung von Narrativen und kollektivem Gedächtnis</title>
        <author>
            <name>Kigo</name>
        </author>
        <link href="https://glossamu.github.io/322-die-bedeutung-von-narrativen-und-kollektivem-gedaechtnis.html"/>
        <id>https://glossamu.github.io/322-die-bedeutung-von-narrativen-und-kollektivem-gedaechtnis.html</id>

        <updated>2024-09-02T13:44:15+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Was war, muss nicht immer selbst erlebt worden sein, damit sich Individuen daran erinnern und darüber sprechen. So werden vergangene Geschehnisse, Geschichten und Wissen auf verschiedene Weisen von Generation zu Generation weitergegeben. Der wohl älteste Weg dafür geht über mündliche Erzählungen (Assmann 2006:213). Nach Somers&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Was war, muss nicht immer selbst erlebt worden sein, damit sich Individuen daran erinnern und darüber sprechen. So werden vergangene Geschehnisse, Geschichten und Wissen auf verschiedene Weisen von Generation zu Generation weitergegeben. Der wohl älteste Weg dafür geht über mündliche Erzählungen (Assmann 2006:213). Nach Somers und Gibson dienen diese nicht schlichtweg dem Ausdruck von sozialem und historischem Wissen, zur Repräsentation von Individuen (1993:3), sondern sind Konzepte, feste Teile sozialen Lebens, die soziales Leben erst ausmachen (1993:32). Über mündliche Erzählungen, auch soziale Narrative genannt, verleihen Menschen ihrer sozialen Umwelt Sinn, essenziell zur Konstituierung, also Gründung sozialer Identitäten (Somers und Gibson 1993:27). So erklären Somers und Gibson ferner, dass sich Individuen stets in sozialen Narrativen befinden, diese anerkennen müssen (1993:37) und sich darin wissend oder unterbewusst positionieren, um handlungsmächtig/zu sein (1993:30). Diese Handlungsmacht ist wiederum abhängig von dem umgebenden, <a href="https://glossamu.github.io/20-narrat.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">‚geschichts- und kulturspezifischen Narrativ‘</a> (1993:45f.), welches bei jedem Individuum ein anderes, vielschichtiges Spektrum an „time and space“ (1993:27), sowie sozialen und politischen Beziehungen ist (1993:38).</p>
<p>Die Bedeutung von Narrativen für den vorliegenden Text ist folgende: Ohne sie, hätte Celina Bostic ‚die Betonung [nicht] auf war‘ setzen können. So steckt in diesem Vers nicht nur die zeitliche Abgrenzung zu einer Vergangenheit, sondern die spezifische, soziale, narrative, Verbundenheit, die die Sängerin spüren muss. So kann sie sich (1) als Schwarze Person positionieren und (2) das Schweigen über Anti-Schwarzen Rassismus brechen. Damit kann sie (3) entscheiden das Narrativ, in dem sie sich erkannt hat, mit der Veröffentlichung ihres Liedes weiterzuspinnen. Nie wieder leise ist nicht nur Teil einer Erzählung, sondern selbst eine Erzählung – vielschichtig wie ein Buch. So können alle Menschen, die seine Sprache verstehen, weil sie selbst Teil davon geworden sind, es besitzen. Damit wird es Teil vieler persönlicher, ‚öffentlich zugänglicher Bibliotheken‘, Identitäten. </p>
<p>Als Lied ist Nie wieder leise eine ‚oral source‘. In vielen Sozialwissenschaften gelten diese als besondere, zeitgenössische, mündliche Informationsquellen, da sie sowohl Vergangenheiten als auch Gegenwarten in sich vereinen (Gabbert 2018:249). In der Form von <a href="https://glossamu.github.io/23.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Traditionen</a>, geben sie ungeschriebene Botschaften von einer Generation an die nächste weiter (Vansina 1985:xiif.). Es ist das Vermächtnis von Worten und Taten als Erinnerungen, „interkulturelle[s] und symbolische[s] Kapital“ (Sarr 2020:12f.), welches im Gedächtnis bleibt und Menschen dazu befähigt Kultur zu erschaffen und weiterzupflegen (Vansina 1985:xi). So lassen sich über Traditionen, die soziale Produktion von „memory, self and subjectivity“ verstehen (Cooper 2005:207). Gerade <a href="https://glossamu.github.io/24-subjektivitaet.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Subjektivität</a> und Gedächtnis sind Komponenten, die nicht nur gemeinsam ‚produziert‘, sondern auch kollektiv geteilt werden. Unter ‚Collective Memory‘ gibt es verschiedene Formen, die ineinander übergehen und unterschiedlich individuell zugänglich sind (Assman 2006:216). Nach Assmann funktioniert das kollektive Erinnern entweder „intergenerational“ (2006:213), wenn Großeltern ihren Enkeln Kindheitsgeschichten erzählen, oder „transgenerational“ (2006:215), wie bei Nie wieder leise. Dieses Lied steht nämlich in der Tradition Schwarzen Widerstands, welche die zeitliche Dauer von drei Generationen übersteigt. Es ist ein „agent of political expression“ (Merriam 1964:208), das Wissen verhandelt, weitergibt und angesprochene Menschen „around one seminal experience“ (Assmann 2006:221) für <a href="https://glossamu.github.io/25-politisches-gedaechtnis.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">politisches Handeln</a> organisiert.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Instrumente der Befreiung</title>
        <author>
            <name>Kigo</name>
        </author>
        <link href="https://glossamu.github.io/instrumente-der-befreiung.html"/>
        <id>https://glossamu.github.io/instrumente-der-befreiung.html</id>
            <category term="Sichtbarkeit durch Artikulation"/>

        <updated>2024-09-02T13:33:21+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Als menschliches Produkt, ergo Teil von Kultur, erwachsen Liedtexte immer, egal wie abstrakt und fantasievoll, aus Situationen, die bereits existieren (Merriam 1964:207). Sie geben ‚Storytelling‘ Raum, welches stets einer bestimmten Handlung dient (Gabbert 2018:247). Aus diesem Grund werden Liedtexte in der Musikethnologie als Darstellung jeweiliger&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Als menschliches Produkt, ergo Teil von Kultur, erwachsen Liedtexte immer, egal wie abstrakt und fantasievoll, aus Situationen, die bereits existieren (Merriam 1964:207). Sie geben ‚Storytelling‘ Raum, welches stets einer bestimmten Handlung dient (Gabbert 2018:247). Aus diesem Grund werden Liedtexte in der Musikethnologie als Darstellung jeweiliger Menschengruppen verstanden, die „extremely fruitful potential“ (Merriam 1964:206) tragen, um ihre „deep-lying values and sanctions, as well as problems“ (Merriam 1964:206) zu verstehen. </p>
<p>„[S]ongs represent and remind, they reflect and constitute at the same time” (Gabbert 2012:35). Darum sind gerade <a href="https://glossamu.github.io/26-lieder-in-sozialen-bewegungen.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Lieder</a> und ihre Interpret*innen an jeder Front politischer und sozialer Bewegungen zu finden. Mit einfachen Texten und Melodien verhelfen sie Demonstrierenden die Gründe und Ziele ihrer Zusammenkunft zu artikulieren (Böning 2003:156). So werden Lieder nicht nur genutzt, um Menschen politisch zu organisieren (Turino 2008:2), sondern sind selbst ‚Creators‘: Sie erschaffen Protestgemeinschaften, bringen und halten diese zusammen, bestärken sie und weisen den Weg (Merriam 1964:207f.). So vereinen Lieder Vergangenheiten und Gegenwarten auch mit ihrer Zukunft.</p>
<p>Generell bedeutet ein Lied die Freiheit: Gedanken, Ideen und Kommentare zum Ausdruck zu bringen, die in „the normal language situation“ nicht zum Ausdruck kommen können (Merriam 1964:193). Musik ist imstande für Menschen und Gruppen zu sprechen, wo die Zunge gebunden ist (Born und Hesmondhalgh 2000:32). Als mündliche Quelle ist sie ein Weg Menschsein Sinn zu verleihen (Frith 1996:114). Durch die Kreativität in musikalischer Komposition, kennt sie keine Grenzen (Frith 1996:125). Persönliche sowie spirituelle Frei- und Unabhängigkeit finden sich in der artistischen Kombination von Tönen und Worten. So befreit die <a href="https://glossamu.github.io/27-schwarze-musik.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Musik von Schwarzen Menschen</a> nicht nur das musikalische Individuum, sondern spricht oft von unserer kollektiven Befreiung (McClendon 1976:22f.). Allen Zuhörenden gibt sie „a real experience of what the ideal could be” (Frith 1996:123) “and demonstrates the possible [afro]future” (Kelly 2020:34).</p>
<p>Musik öffnet einen Raum zwischen dem Eigentlichen und dem Möglichen, dort wo Ideale und Narrative nicht nur imaginiert, sondern wahr-haftig hörbar werden, real (Turino 2008:18). Als Form des Narrativen, ist sie eine (kulturelle) Wissensträgerin, die Beziehungen unter Menschen entstehen lässt und selbst eine zu ihnen führt: „at the heart of our most profound social occasions and experiences“ (Turino 2008:1). Durch ihre komplexen, vielschichtigen Bedeutungen ist sie von „hyperconnotative“ Character (Born and Hesmondhalgh 2000: 32) und großer Bedeutung für das soziale Leben und seine Beziehungen (Turino 2008:16).</p>
<p>In vielen unserer Leben ist Musik symbolisch für unsere Befreiung. Sie ist ein Akt der <br>Schwarzen Selbstbestimmung (McClendon 1976:21). „Black music is black liberation“ <br>(McClendon 1976:20) und als „partizipative [Kunst]“ (Sarr 2020:91) ein zeitloses Instrument für Einheit und Befreiung (Kamara 2012:2min).</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Musik und Identität</title>
        <author>
            <name>Kigo</name>
        </author>
        <link href="https://glossamu.github.io/musik-und-identitaet.html"/>
        <id>https://glossamu.github.io/musik-und-identitaet.html</id>
            <category term="Sichtbarkeit durch Artikulation"/>

        <updated>2024-09-02T13:30:31+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Nach Frith macht Musik nicht nur Leute (1996:109), sondern erschafft auch Beziehungen (1996:111). Sie bietet dem Individuum die Möglichkeit zu artikulieren, was von selbst/wert ist – alles worüber sich ein Mensch identifiziert (Turino 2008:2), (siehe zum Beispiel soziale Narrative und Erinnerungen in Kapitel 3.2.2). Gleichsam&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Nach Frith macht Musik nicht nur Leute (1996:109), sondern erschafft auch Beziehungen (1996:111). Sie bietet dem Individuum die Möglichkeit zu artikulieren, was von selbst/wert ist – alles worüber sich ein Mensch identifiziert (Turino 2008:2), (siehe zum Beispiel soziale Narrative und Erinnerungen in Kapitel 3.2.2). Gleichsam ist Artikulation die Funktion, über die Musik Individuen verbindet und in unterschiedlichen sozialen Gruppen platziert (Frith 1996:124). Sie ist selbst eine aktive Akteurin, die einzelnen und vielen Menschen verschiedene Identitäten gibt und verschiedene Identitäten in Gemeinschaften präsentiert (Frith 1996:124). Davon reflektiert Musik bereits existierende und erschafft neue (Born und Hesmondhalgh 2000:31f.). Sie ist eine Geschichte, die vom Sozialen im Individuum und vom Individuellen im Sozialen erzählt; einem Prozess, niemals statisch, ein „becoming not being“ (Frith 1996:109). <br>Für Identität ist sie eine Metapher und zentral (Frith 1996:122).</p>
<p>Musik verwendet immer unterschiedliche Instrumente und ist vielen Menschen ein Instrument für den Umgang mit ihren Lebensrealitäten. So verschmelzen in Schwarzer Musik einige dieser zu einer kollektiven, Schwarzen Erfahrung (McClendon 1976:24). Als eine „besondere Kommunikationsform“ (Kelly 2020:34) und Form von Kunst, ist sie Teil des „mächtigsten, wenn nicht der mächtigste Bereich kulturellen Widerstands“ (hooks 1996:38), ein Ort der „kritisches Bewusstsein und neue Visionen“ entfaltet. Nach McClendon gibt sie Botschaften von Widerstand (1976:21), Wissen und Selbstliebe (1976:23) effektiv von einer Generation an die nächste weiter (1976:24). Schwarze Musik ist ein Produkt von „humanity and resilience“ (McClendon 1976:21f).</p>
<p>Resilienz ist eine wohl trainierte Fähigkeit auf dem Weg zur Schwarzen Selbstbestimmung. Das folgende Kapitel erklärt, dass dafür die Organisation in Schwarzen kollektiven essenziell ist. Kollektive Schwarze Identität als Form der Solidarität bildet den dritten Schritt zur Schwarzen Selbstbestimmung.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Der Körper und seine Haut-farben </title>
        <author>
            <name>Kigo</name>
        </author>
        <link href="https://glossamu.github.io/der-koerper-und-seine-haut-farben.html"/>
        <id>https://glossamu.github.io/der-koerper-und-seine-haut-farben.html</id>
            <category term="Schwarze Bewusstwerdung"/>

        <updated>2024-09-02T11:04:46+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Von weiß wie Schnee bis schwarz wie Ebenholz, kann Haut viele Farben haben. Diese Vielfalt trifft auch bei Schwarzen Menschen zu. In Deutschland gehören wir mit unseren Körpern und Geschichten einer Minderheit an. In einer weißen Dominanzkultur erlebt sich „vom Kleinkindalter an, dass Hautfarbe ein&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Von weiß wie Schnee bis schwarz wie Ebenholz, kann Haut viele Farben haben. Diese Vielfalt trifft auch bei Schwarzen Menschen zu. In Deutschland gehören wir mit unseren Körpern und Geschichten einer Minderheit an. In einer weißen <a href="https://glossamu.github.io/11.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Dominanzkultur</a> erlebt sich „vom Kleinkindalter an, dass Hautfarbe ein äußerst wichtiges Kategorisierungsmerkmal ist“ (Mbombi 2011:33). Das Besondere an unseren Körpern ist, dass sie aufgrund ihrer Hautfarben eine „Sonderposition“ erhalten (Mbombi 2011:44). Auf dieser Position ist es aber nicht sonderlich bequem, da Schwarze Körper innerhalb eines Feldes, das von Rassismus geprägt ist, als “improper bodies“ (Kilomba 2010:30) definiert werden. Dieses Feld existiert auch in Deutschland, da sich Rassismus historisch in die deutsche Erinnerungskultur eingeschrieben hat (Aikins et al. 2021:281) und in „öffentlichen und kulturellen Räumen strukturell wirkt“ (Kelly 2021:13). Nach Kilomba beschreibt das Adjektiv „improper“ (2010:13), dass Schwarze Körper als fehl am Platz und nicht zugehörig konstruiert werden. Durch unsere „nicht weiße[n]“ Hautfarben werden wir automatisch der sozialen Kategorie ‚ausländisch‘, ergo fremd, zugeordnet (Mbombi 2011:10). In der deutschen Gesellschaft ist diese im Gegensatz zu ‚inländisch‘ negativ bewertet (Mbombi 2011:54).</p>
<p>Die Projektion von Negativität und Minderwertigkeit auf Schwarze Körper hat ihren Ursprung im europäischen Kolonialismus (Rodney 2011:150). Dort wurde sie zur rassistischen Ideologie und der gewaltvollen Versklavung afrikanischer Menschen zum Zweck. Schwarze Menschen konstruierte er als „a lesser species“ (Kunene 1969:10). Rassismus war „central to the making of European politics“ (Kilomba 2010:40) und bleibt es bis heute, durch die Aufrechterhaltung des Wirtschaftssystems Kapitalismus (siehe Kapitel 2.1.).</p>
<p>Das Gefühl von Unwohlsein in diesem Vers geht also nicht unter die Haut, sondern ist aufgrund der Hautfarbe (Mbombi 2011:131). Es geht nicht um ihre Pigmentierung, sondern die Körper, die sie umspannt. Als Nachfahren versklavter Afrikaner*innen, verbindet sie uns mit dem historischen Schicksal des afrikanischen Kontinents (Ahmad 1974:25). Diese Geschichte hat Diskurse zur Konsequenz, welche auf und in unsere Körper hineingeschrieben sind und diese somit rassifiziert (Hall 1991:49). Entstanden sind diese Diskurse durch die Konstruktion von und in Beziehung zu der sozialen Kategorie weiß. </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Schwarze Bewusstwerdung</title>
        <author>
            <name>Kigo</name>
        </author>
        <link href="https://glossamu.github.io/schwarze-bewusstwerdung.html"/>
        <id>https://glossamu.github.io/schwarze-bewusstwerdung.html</id>
            <category term="Schwarze Bewusstwerdung"/>

        <updated>2024-08-11T16:21:53+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    <p class="msg msg--info">Kinder, die in Deutschland aufwachsen, lernen meist schon in der Grundschule, dass die Haut das größte Organ des menschlichen Körpers ist. Sie lernen, dass sie vor Wind und Wetter schütz, vor Kälte und Keimen. Dass die Haut meistens dichthält und wenn nicht, verspricht zu heilen. Mit dem einleitenden Vers, erinnert sich die Sängerin an ihre Kindheit (My Urbanology 2020:5min). Anstatt von Vertrauen, das sie in den treuen Schutz der Haut haben könnte, singt sie jedoch von Unwohlsein. Dieses Kapitel ergründet woher das Gefühl kommt. Es beschäftigt sich mit den Körpern und den Hautfarben, gegen die sich Anti-Schwarzer Rassismus richtet, bringt sie in Zusammenhang mit der Konstruktion von weiß und erklärt, was Anti-Schwarzen <br>Rassismus zu einer Kollektiverfahrung macht. Schwarze Bewusstwerdung bildet den ersten Schritt zur Schwarzen Selbstbestimmung, weil sie im kolonialisierten Verstand ansetzt (Fanon 2013:102). Dort findet rassistische Fremdbestimmung ihren Beginn (Biko 1978:14).</p>

                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p class="msg msg--info">Kinder, die in Deutschland aufwachsen, lernen meist schon in der Grundschule, dass die Haut das größte Organ des menschlichen Körpers ist. Sie lernen, dass sie vor Wind und Wetter schütz, vor Kälte und Keimen. Dass die Haut meistens dichthält und wenn nicht, verspricht zu heilen. Mit dem einleitenden Vers, erinnert sich die Sängerin an ihre Kindheit (My Urbanology 2020:5min). Anstatt von Vertrauen, das sie in den treuen Schutz der Haut haben könnte, singt sie jedoch von Unwohlsein. Dieses Kapitel ergründet woher das Gefühl kommt. Es beschäftigt sich mit den Körpern und den Hautfarben, gegen die sich Anti-Schwarzer Rassismus richtet, bringt sie in Zusammenhang mit der Konstruktion von weiß und erklärt, was Anti-Schwarzen <br>Rassismus zu einer Kollektiverfahrung macht. Schwarze Bewusstwerdung bildet den ersten Schritt zur Schwarzen Selbstbestimmung, weil sie im kolonialisierten Verstand ansetzt (Fanon 2013:102). Dort findet rassistische Fremdbestimmung ihren Beginn (Biko 1978:14).</p>

<p class="msg msg--info"> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Preface</title>
        <author>
            <name>Kigo</name>
        </author>
        <link href="https://glossamu.github.io/preface.html"/>
        <id>https://glossamu.github.io/preface.html</id>

        <updated>2024-08-04T18:41:31+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    "Anthropologists who have lost their senses, Paul Stoller contends, write ethnographies that are often disconnected from the worlds they seek to portray." The Taste of Ethnographic Things. The Senses in Anthropology (1989) I wish I had started this page with the words of a person&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <blockquote>
<p class="align-right">"Anthropologists who have lost their senses, Paul Stoller contends, write ethnographies <br>that are often disconnected from the worlds they seek to portray." </p>
</blockquote>
<p class="align-right"><span style="color: #ced4d9;">The Taste of Ethnographic Things. The Senses in Anthropology (1989) </span></p>
<p>I wish I had started this page with the words of a person I could identify with more. <br>Also, I never liked identifying as an anthropologist. <br>However, since I have been a student of that field for many years, I cannot escape from the fact that this science has shaped me and that I have learned to embrace the methods of this very discipline of stepping back and listening to people's cultures, people's stories without the attempt to judge. Listening with a flashlight in my hand that enlarges the speaker's space and visibility. I am qualified for the anthropological mission of enhancing, creating, enlarging and securing marginalized spaces. This mission is what I like. </p>
<p>When I read the words from the quote above for the first time, I was touched. Not because I knew Paul Stoller or any of his work or background but because they pinpoint the responsibility I have given myself for this very final thesis: It simply has to make sense to me. <br>Therefore, I had to choose a topic that tickles my senses, pulls on them and pushes them to feel. It was the emotional connection that I had been longing for and that I have learned to shape with these words, my work. I might have lost my hope to our institute, to its leaders and to some of the upcoming anthropologists it produces, but I have not lost my senses. I have never lost my feelings which is why I finally finished writing about this song today.</p>
<p>A child needs nine months until it feels fresh air on its wet skin, until it feels air running through its entire body for the first time. And so, did my work need time to grow until it got ready to inhale and to exhale all the feelings that we have gone and grown through. </p>
<p>Here comes a portray of our world. </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Mungu ni mwema kila wakati</title>
        <author>
            <name>Kigo</name>
        </author>
        <link href="https://glossamu.github.io/mungu-ni-mwema-kila-wakati.html"/>
        <id>https://glossamu.github.io/mungu-ni-mwema-kila-wakati.html</id>

        <updated>2024-07-07T11:50:22+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Kila wakati Mungu ni mwema.
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                
  <p>
    Kila wakati Mungu ni mwema.
  </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
