<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>Nie wieder leise</title>
    <link href="https://glossamu.github.io/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://glossamu.github.io" />
    <updated>2024-09-09T20:17:12+02:00</updated>
    <author>
        <name>Kigo</name>
    </author>
    <id>https://glossamu.github.io</id>

    <entry>
        <title>6.1 Ensemble und Transkription des Interviews „Nie wieder leise“ – Allstars</title>
        <author>
            <name>Kigo</name>
        </author>
        <link href="https://glossamu.github.io/61-ensemble-und-transkription-des-interviews-nie-wieder-leise-allstars.html"/>
        <id>https://glossamu.github.io/61-ensemble-und-transkription-des-interviews-nie-wieder-leise-allstars.html</id>

        <updated>2024-09-09T12:39:12+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    https://www.youtube.com/watch?v=qv9Yhwb29wU Celina Bostic: Ich habe ein Video gedreht zu meiner Single „Nie wieder leise“, wo es um meine persönliche Geschichte mit Rassismus und Diskriminierung geht. Ich bin nie wieder leise, vor allem für meine Kinder und weil ich glaube, dass wir nur so ehrliche und&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=qv9Yhwb29wU">https://www.youtube.com/watch?v=qv9Yhwb29wU</a></p>
<p><em>Celina Bostic</em>: Ich habe ein Video gedreht zu meiner Single „Nie wieder leise“, wo es um meine persönliche Geschichte mit Rassismus und Diskriminierung geht. Ich bin nie wieder leise, vor allem für meine Kinder und weil ich glaube, dass wir nur so ehrliche und authentische Beziehungen führen können. <a href="https://www.instagram.com/celinabostic/">https://www.instagram.com/celinabostic/</a></p>
<p>Sortiert in alphabetischer Reihenfolge: </p>
<p><em>Alice Hasters</em>: Ich glaube einer der größten Effekte von Unterdrückung ist halt Leisemachung. Es ist quasi so lange wir leise sind, geben wir dieser Unterdrückung irgendwo statt. Auch wenn es zuerst so scheint, als ob man „belohnt“ wird dafür, dass man leise ist, dass man nichts sagt, dass man mit lacht, wird es einen nicht schützen. Audre Lorde hat gesagt: „ Your silence will not protect you” und  sie hatte Recht.  <a href="https://www.instagram.com/alice_haruko/?hl=de">https://www.instagram.com/alice_haruko/?hl=de</a></p>
<p><em>Amanda</em>: Es ist wichtig nie wieder leise zu sein, weil… so viele Sachen sonst ungehört und vor allem unerhört bleiben. Meine Oma hat schon immer gesagt „Von nischt kommt nischt“ und deswegen <br>rausgehen und… die Klappe aufreißen. &lt;http://www.amanda-official.de/&gt; [30.09.22] <br>Aminata Belli: Es ist wichtig, dass wir nie wieder leise sind, weil sonst keiner laut für uns ist. <br>&lt;https://www.instagram.com/aminatabelli/?hl=de&gt; [30.09.22] <br>Aminata Touré: Weil ich glaube, dass es wichtig ist, dass unsere Stimmen gehört werden und vor allem <br>das WIR in der Lage sind unsere Geschichten selbst zu erzählen. Ich glaube, dass das etwas ist, was wir <br>schon immer getan haben als Schwarzen Community aber selten gehört worden sind. Und… ich glaube <br>es ist eigentlich ein weiterhin nicht leise sein sollen. &lt;https://aminata-toure.de/&gt; [30.09.22] <br>Annabelle Mandeng: Wir dürfen nie wieder leise sein, damit wir endlich nachhaltig gehört werden. <br>&lt;https://www.annabelle-mandeng.com/&gt; [30.09.22] <br>Beagy Zielinski <br>&lt;http://www.beagystyle.com/&gt; [30.09.22]</p>
<p>Cerise C. Carson: Wir haben eine Stimme. Wir sind Menschen. Und die Stimmen müssen gehört <br>werden. Allein schon durch leise zu sein machen wir uns kleiner. Und wir sind größer wie alles, was <br>sich jemals diese ganze Gesellschaft vorgestellt hat. &lt;https://www.instagram.com/srsly.curious.cerise/&gt; <br>[30.09.22] <br>Constanze Osei-Becker: Weils ersten nicht gesund ist, Dinge in sich reinzufressen und man einfach <br>krank wird darüber und zweitens muss man die Dinge rausschrein und benennen, damit sie geändert <br>werden können. &lt;https://www.instagram.com/iamconstanze/&gt; [30.09.22] <br>Darnell Stephen Summers: Es ist sehr wichtig, weil wenn man mit einem Problem konfrontiert ist, dann <br>muss man was sagen. Wir haben kein Zeit zu warten, die Sache ist zu wichtig. Zu viele Leute leiden, <br>über die ganze Welt. Wo Unrecht getan wird, da müssen wir was sagen. Nie wieder. Nie wieder leise. <br>&lt;https://www.facebook.com/darnell.s.summers&gt; [30.09.22] <br>Dela Dabulamanzi <br>&lt;https://www.dela-dabulamanzi.de/&gt; [30.09.22] <br>Eugene Boateng: Es ist wichtig wenn wir für etwas stehen, dass wir auch den Mund aufmachen und für <br>das kämpfen was wir uns wünschen, was richtig ist und… was gut für uns ist. Deswegen nie wieder <br>leise, wir machen den Mund auf, wir stehen auf, wir gehen, wir laufen, wir rennen, wir tun, wir machen, <br>wir kreieren, wir schaffen, wir baun. Let’s go. &lt;https://www.instagram.com/eugene__boateng/?hl=de&gt; <br>[30.09.22] <br>Fetsum Sebhat: Es gibt viele Gründe, warum wir nicht leise sein sollten und nie wieder leise sein sollten. <br>Der eine ist: Wir müssen uns für die Dinge stark machen an die wir glauben und nicht erst warten oder <br>hoffen, dass es jemand anderes für uns tut. Deswegen können wir das ganze am besten auch durch Musik <br>klar machen. Das, einfach genauso wie du es gemacht hast Celina, n großen Chor zusammenrufen und, <br>und das aus der Seele singen, ja? Weil singen vertreibt die Angst. Und Angst ist n schlechter Berater. <br>Insofern denke ich, es ist toll, dass wir das auf diese Art und Weise tun können und andre Menschen <br>inspiriern können uns es gleich zu tun. &lt;https://pxpembassy.org/&gt; [30.09.22] <br>Hadnet Tesfai: Ich bin der Meinung, dass, wenn man etwas will, und in unserem Fall ist es ja gesehen <br>und wahrgenommen werden, dann müssen wir laut sein. Gar nicht so sehr für die weiße <br>Mehrheitsgesellschaft, mehr für uns. So. Ich bin der Meinung, dass wir laut und lange genug…in ne <br>bestimmte Richtung gesprochen haben und es hat sich super wenig getan. Und jetzt ist es eben vielleicht <br>der Zeitpunkt zu sagen „Okay. Ich werd jetzt mal meine Kraft… darauf bündeln mir dieses ‚gesehen <br>werden‘ und auch ‚gehört werden‘ bei anderen Schwarzen Menschen zu suchen, bei denen schon mal <br>son Grundverständnis für mich und meine Geschichte vorhanden ist. Und sich seine Stärke daraus zu <br>ziehen. &lt;https://www.instagram.com/hihadnet/?hl=de&gt; [30.09.22] <br>Harris: Weil wir done with talking sind! Es ist vorbei mit reden. Ich glaub die Menschen haben lange <br>genug geredet oder versucht Leuten zu erklären, wie es ist, was es ist, was es bedeutet zu sein, und es <br>ist vorbei. &lt;https://www.instagram.com/harrisberlincity/?hl=de&gt; [30.09.22] <br>Ingrid Yeboah <br>&lt;https://www.iy.legal/&gt; [30.09.22]</p>
<p>Jacqueline Mayen: Ich glaub tatsächlich, dass Menschen, die von Diskriminierung und Rassismus <br>betroffen sind schon immer sehr laut warn, zu mindestens ein großer Teil von ihnen. …Dass die weiße <br>Mehrheitsgesellschaft aber nicht hingehört hat. Jetzt haben wir grade nen Moment wo… der Fokus son <br>bisschen auf unseren Stimmen sind und wir werden immer lauter. Und es ist wichtig…, dass Menschen <br>wie ich weiter laut bleiben, weil es immer noch andere Menschen gibt, die… stärkere Diskriminierung <br>erfahren, die… nicht so viele Privilegien haben wie ich und für die möchte ich auch mit laut sein. <br>&lt;https://aktion-raumoeffnen.de/index.php/team/177-jacqueline-mayen&gt; [30.09.22] <br>Jasmina Kuhnke: Nie wieder leise ist jetzt wichtig, weil es eigentlich schon immer wichtig war. Weil <br>jetzt so viel aufbricht, so viel Verzweiflung, so viel geschluckter Schmerz runtergedrückter, <br>unterdrückter Schmerz, dass wir einfach keine andere Möglichkeit haben als jetzt laut zu sein. <br>&lt;https://www.instagram.com/quattromilf/?hl=de&gt; [30.09.22] <br>Jesse Georgy: Weil wir zu lange zu leise gewesen sind, uns zu lange leise stellen lassen haben und <br>deshalb ist es wichtig, dass wir sehr, sehr laut für Gleichberechtigung einstehen und alles was dazu <br>gehört. &lt;https://www.instagram.com/jessegeorgy/?hl=de&gt; [30.09.22] <br>Joelle Bertelmann: Es ist wichtig sich mitzuteilen, weil ich glaube, dass kein Mensch einem anderen <br>Mensch weh tun möchte. Ich bin der Meinung man muss sich mitteilen, damit einfach Leute wissen: <br>Okay, das tut weh, bitte nicht da lang. Und dann werden das Menschen auch, hoffentlich respektieren. <br>&lt;https://www.xing.com/profile/Joelle_Bertelmann&gt; [30.09.22] <br>Johnny Strange: Der Weg ist noch sehr, sehr lang bis das, warum wir das machen, sich wirklich bei <br>allen… Menschen im Kopf durchgesetzt hat und… deswegen sollten wir nicht glauben, dass wir das mit <br>einer Aktion oder vielleicht sogar einer Generation hinkriegen. Man braucht Geduld dafür, die ham wir <br>und die werden wir auch nutzen. &lt;https://www.instagram.com/johnnyboomyeah/&gt; [30.09.22] <br>Karin Stebler: Ich denke es ist wichtig, dass wir die Dynamik, die wir momentan weltweit spüren… <br>Alle anpacken. They tried to burry us but they forgot that we were seeds, dass wir das jetzt keimen <br>lassen. &lt;https://www.instagram.com/kareyn_/&gt; [30.09.22] <br>Karmela Shako: Es ist wichtig nie wieder leise zu sein, weil es da draußen immer noch viel zu viele <br>Menschen gibt, die keine Toleranz zeigen können für unseren Kampf für Gleichberechtigung und um <br>diese Leute auch zu erreichen, ist es super wichtig nie wieder leise zu sein. <br>&lt;https://filmmakers.de/karmela-shako&gt; [30.09.22] <br>Kimoni: <br>Wegen Rassismus soll man nie wieder leise sein, wegen, wenn man leise, hört ja keiner mehr zu! <br>Leila Bostic: Jetzt ist der Zeitpunkt wo wir alle was sagen sollten. Aufstehen sollten und… ja. Unsere <br>volle Kraft leben und entdecken. &lt;http://leilabostic.de/&gt; [30.09.22] <br>Malonda: Es wurde auf ganz, ganz viele Arten und Weisen es immer wieder sehr friedlich versucht <br>darauf hinzuweisen, dass Schwarze Menschen auch nur Menschen mit den gleichen Rechten sind und <br>auch mit den gleichen Verpflichtungen, natürlich, aber es ist halt immer wieder so, dass Hautfarbe, die <br>Beurteilung unserer Hautfarbe vor unserer Menschenwürde kommt und das ist ein Problem und da darf <br>man, dazu darf man nicht schweigen. Wir kommen jetzt zusammen, wir tauschen uns aus, wir merken <br>wir haben alle in unseren Ecken irgendwie gestanden und gedacht „Das ist alles schon irgendwie okay“ </p>
<p>oder „Wir sind das Problem“ und wir sind nicht das Problem. Und deswegen dürfen wir es jetzt grade <br>nicht <br>es <br>immer <br>wieder <br>&lt;https://www.instagram.com/frau_malonda/&gt; [30.09.22] <br>Melanie Peterson <br>&lt;https://www.instagram.com/karlakenya/&gt; [30.09.22] <br>Ngone Thiam <br>ganz, <br>&lt;https://www.instagram.com/ngone_thelagoon_thiam/&gt; [30.09.22] <br>ganz <br>laut <br>zu <br>sagen. <br>Nikeata Thompson: Unsere Vorfahren konnten sich nicht mitteilen. Dementsprechend heiß ich mit <br>Nachnamen Thompson und weiß gar nicht, wie mein echter Nachname ist, weil uns das rausgeprügelt <br>wurde. Das heißt die nächste Generation hat sich gar nicht getraut zu sagen „Ich heiß Boateng“, sag ich <br>jetzt mal. Und… weil… man sollte seine Wurzeln nicht kennen, ist ja systematisch passiert, deswegen <br>heißt es ja systematischer Rassismus, weil die Menschen nicht dumm waren, sondern sehr intelligent. <br>&lt;https://www.nikeatathompson.com/&gt; [30.09.22] <br>Nura: Weil wir viel zu lange leise waren und einfach jetzt genug Aufmerksamkeit bekommen und man <br>das einfach nicht mehr totschweigen kann. Es wurde Jahre lang nichts gesagt, es wurde jahrelang sehr <br>viel ausgehalten und es reicht einfach. &lt;https://www.instagram.com/nura/?hl=de&gt; [30.09.22] <br>Pamela Owusu-Brenyah <br>&lt;https://www.instagram.com/afroxpop/&gt; [30.09.22] <br>Roger Rekless: Wir sollten nie wieder leise sein und wir sind nie wieder leise. Nicht nur wegen uns… <br>und alle, alle den, den Kämpfen, die wir heute führen müssen sondern auch wegen all denen, die vor <br>uns gekommen sind und diese Kämpfe schon lange bevor wir überhaupt auf der Welt waren geführt <br>haben. Und für alle die, die nach uns kommen. &lt;http://rogerrekless.bigcartel.com/&gt; [30.09.22] <br>Rouz: Deshalb denk ich, dass dieser Song und das hoff ich, dass der… noch… so sich… wie sagt man? <br>Das der sich verbreitet wie Buschfeuer *wuuussccchhh* und dann alle Leute *singt* „Wir sind nie <br>wieder, nie wieder leise!“ <br>*Ja zu der Frage warum wir als von Rassismus betroffene Menschen in Deutschland nie wieder leise <br>sein dürfen: Ich denke, dass Generationen vor uns, also unsere Väter und die, die davor kamen, oder… <br>dass die ganz andere Kämpfe zu führen hatten. Sie hatten nicht die Stimme oder auch nicht die <br>Reichweite, die wir heute haben. Und deshalb, ich denke, es ist wichtig, dass wir die Stimme derer, die <br>vor uns kamen, weitertragen. Und außerdem, natürlich, heut zu Tage, um ein gleichwertiges Mitglied <br>dieser Gesellschaft zu sein. Es ist einfach die Zeit laut zu sein. Wir können nicht mehr leise sein. Denn, <br>es ist die Zeit, dass die Leute uns zuhören. Zu lange haben wir geredet. Die Leute vor uns haben geredet <br>und ihnen wurden, wurde kein Gehör geschenkt. So. Ich denke aber außerdem auch, dass Celinas Song <br>auch durchaus Leute anspricht, die jetzt nicht von Rassismus betroffen sind. Denn auch ihnen sollte jetzt <br>klar sein, dass sie nie wieder leise sein dürfen. Ich finde dieses Zitat von Desmond Tutu war ganz passen. <br>Denn er hat gesagt: „Wenn du neutral bleibst in Situationen, in denen Ungerechtigkeit passiert. Zum <br>Beispiel wenn du wegschaust oder wenn du leise bist, schweigst, dann hast du dich bereits für die Seite <br>des Unterdrückers entschieden.“ Ja? Diesen, dieses Zitat finde ich schon sehr, sehr passend und auch <br>ziemlich heftig, denn was er sagt ist ‚Du bist nie neutral‘. So. Und deshalb Leute seid laut! Denn <br>kollektives Schweigen heißt Zustimmung! Und das Zitat hat mich auch durchaus geprägt, weil es auch</p>
<p>verdeutlicht, dass unsere Kämpfe intersektional geführt werden müssen, das heißt übergreifend. <br>&lt;https://www.instagram.com/buyreggae_com/?next=%2Frouz_vega%2F&amp;hl=de&gt; [30.09.22] <br>*Teil zwei transkribiert von der Quelle: <br>&lt;https://www.facebook.com/celina.bostic/?hc_ref=ARQx1mn997LQUvt21gveFjUFw7eHZv7XXE9NjJ<br> rKSuU9rsGoftXED9xRtxVzRp1fsZg&amp;fref=nf&amp;__tn__=kC-R&gt; [30.09.22] veröffentlicht am 11. <br>September 2020. <br>Samy Deluxe: ‘Nie wieder leise’ auf jeden Fall zeitgemäßes Statement. Hätte wahrscheinlich auch zu <br>vielen anderen Zeiten gepasst, aber jetzt glaube ich entspricht es grade so dem Gefühl, was nicht nur… <br>spezielle, kleine Gruppen haben, sondern was jetzt auch die Mehrheitsgesellschaft erreicht hat und ich <br>bin auf jeden Fall froh, dass es so viel awakening gerade gibt und so viel Aufklärung und so viel <br>Möglichkeiten sich zu informieren, so viel Möglichkeiten auch aus unserer Perspektive zu reden und <br>deshalb nie wieder leise. &lt;https://www.samy-deluxe.de/hochkultur/&gt; [30.09.22] <br>Sandra Amarie / XHO: Because we keep on retelling the same shit. The same white supremist bullshit <br>about the history that is, it’s not our history. And it’s being wiped and every year and every generation <br>that goes by we were not really correcting the, the, these false hoods in history or the erase, erase, erasing <br>of our, of our story. I don’t want to make myself smaller to make other people feel more comfortable. I <br>don’t wanna be quieter so that you’re not intimidated by me. That’s why we should not be quiet anymore. <br>&lt;https://www.instagram.com/sandraamarie/?next=%2F&gt; [30.09.22] <br>Sebastiao: Es ist endlich an der Zeit nicht mehr zu schweigen, Angst zu haben… dass die Menschen uns <br>nicht verstehen… wenn wir von unseren Erfahrungen sprechen und es hätte nicht sein müssen, aber <br>George Floyds Tötung hat uns alle wachgerüttelt, nicht nur mich… also nicht nur wir uns <br>dunkelhäutige,… People of Color sondern wirklich auch die Menschen, die nicht davon betroffen sind. <br>&lt;https://www.luvnmusiq.com/&gt; [30.09.22] <br>ShaNon Bobinger: Weil wir viel zu lange viel zu leise waren und ich würd mal sagen jetzt grade ein <br>Momentum erreicht ist in dems… mehr als angebracht ist lauter denn je zu sein. &lt;https://www.ask<br>shanon.com/&gt; [30.09.22] <br>Stephen Lawson: Es ist wichtig nicht leise zu sein, weil wir aus der Vereinzelung kommen und ein Leben <br>lang nicht die Worte hatte und auch nicht den Mut Sachen auszusprechen und ich freu mich über die <br>Stimmen, die laut werden weil ich sehr viel dazu lerne über die Geschichten, die ich nicht gehört habe <br>und werde ermutigt und… ja nicht nur Schwarze Perspektive sondern viele Schwarze Perspektiven alle <br>marginalisierten Stimmen zu hören und als Chor sozusagen einfach die Vielfältigkeit der Menschheit <br>und der Gesellschaft zu hören und zu lernen. &lt;https://www.delifesign.com/deutsch/stephen-lawson/&gt; <br>[30.09.22] <br>Tarik Tesfu: Weil wir jetzt umso mehr lauter sein müssen, denn es ist einfach nicht mehr auszuhalten. <br>Rassismus war noch nie aushaltbar, aber das, was gerade abgeht in den USA und auch in Deutschland, <br>überall auf der Welt, muss aufhören. Wir müssen über Rassismus sprechen und Betroffene müssen laut <br>darüber sprechen. &lt;https://www.barbarella.de/tarik-tesfu/&gt; [30.09.22] <br>Teddy Teclebrhan <br>&lt;https://www.instagram.com/teddyteclebrhan/?hl=de&gt; [30.09.22] <br>Thelma Buabeng: Because our time is now and we are unstoppable. <br>&lt;http://www.thelmab.de/&gt; [30.09.22]</p>
<p>Trésor Pembele: Ich glaube in dem Song… wird ganz schön beschrieben wie wir uns alle sehr lange <br>Zeit gefühlt haben. Und… wir leben jetzt in einer Zeit, wo sehr viel passiert und wir zum Glück die <br>Möglichkeit <br>haben <br>auf <br>verschiedene <br>Art <br>und <br>&lt;https://www.facebook.com/bananasandbreads/about/&gt; [30.09.22] <br>Weise <br>etwas <br>zu <br>sagen. <br>Tupoka Ogette: Wichtig ist: Schwarz sein ist nicht eine Stimme, sondern Schwarz sein sind ganz viele, <br>viele verschiedene Stimmen intersektional und alle diese Stimmen sollen gehört werden, müssen gehört <br>werden, brauchen Raum. &lt;https://www.tupoka.de/&gt; [30.09.22] <br>Tyron Ricketts: Es ist wichtig jetzt nie wieder leise zu sein, weil grade ein ganz wichtiger Shift <br>stattfindet… Ich glaube es liegt daran, dass die Technologie sich verändert hat. Also, dass wir jetzt nicht <br>mehr inner Pyramide kommunizieren, wo oben ein Mächtiger ist, der sagt ‚Das ist die Wahrheit‘ und <br>alle glaubens, sondern wir kommunizieren jetzt im Netzwerk und im Netzwerk, also Social Media, <br>Handy… Und um diesen Shift, um diesen Wandel nach vorne zu treiben, müssen wir eben… den Mund <br>aufmachen und nicht leise sein und sagen „Passt mal auf: Wir haben zwar bis jetzt gedacht: „Die Erde <br>ist ne Scheibe“, aber wir wissen jetzt: „Jetzt ist sie rund!“. Wir sind alle Teil dieser Erde und wir wollen <br>einfach alle gleich… berechtigt, gleich behandelt werden, gleich viel wert sein. <br>&lt;https://panthertainment.com/&gt; [30.09.22]</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Schluss </title>
        <author>
            <name>Kigo</name>
        </author>
        <link href="https://glossamu.github.io/schluss.html"/>
        <id>https://glossamu.github.io/schluss.html</id>

        <updated>2024-09-08T20:14:47+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Diese Arbeit bedeutet den Abschluss meines Bachelor-Studiums. Diese Worte beschreiben nicht das Ende einer Reise, die mit diesem Schreiben dokumentiert ist. Sie halten einen Zwischenstand fest, keine Endstation, sondern mein nie-wieder-leise-sein Lernen. Dieses Studium ist ein Teil meines Weges und lehrte mich viel über mich&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Diese Arbeit bedeutet den Abschluss meines Bachelor-Studiums.</p>
<p>Diese Worte beschreiben nicht das Ende einer Reise, die mit diesem Schreiben dokumentiert ist. Sie halten einen Zwischenstand fest, keine Endstation, sondern mein nie-wieder-leise-sein Lernen. Dieses Studium ist ein Teil meines Weges und lehrte mich viel über mich selbst. Mit den alten, ethnologischen Texten und Perspektiven konnte ich mich nicht identifizieren. Was sie mir, aber boten war ein Zugang zu Geschichten, die an meine eigene Realität geknüpft sind. Neuere Texte lehrten mich ethnologisches Forschen zu hinterfragen und die Auseinandersetzung mit den eigenen, akademischen Konflikten zu suchen (Ginsburg 1994:23). Gleichermaßen, dass ich mich weiter fragen soll, ob ethnologische Forschung so wie ich sie gerade wahrnehme, die Gegenwart bestehen kann (Bryant und Knight 193). Das Ethnologie<br>Studium lehrte mich das Intellektuelle mit dem artistischen zu verknüpfen (Taylor und Hansen 2005:1222) und radikale Befreiungskämpfe zu unterstützen (hooks 1996:45). Ebenso, dass Wissenschaft nicht der einzige Ort für die politische Anfechtung von gesellschaftlichen Problemen wie Rassismus, Sexismus oder Homophobie ist (Davis 2004:92). Sie ist nicht der einzige Ort, an dem kritisches Denken möglich ist, sondern jener, der kritischer gedacht und behandelt werden muss (Davis 2004:96). Wissenschaft ist das, was ihre Praktiker tun (Geertz 1983:9f.). Bleibt ethnologische Praxis überwiegend eine weiße, die Rassismus reproduziert (Anderson 2019:212), wird sie nicht progressiv in die Zukunft schreiten (Baker 2021d:61min). Bekennen sich immer mehr Forscher*innen zu ‚me-search‘, wird es weniger geben, die die Grenzen anderer überschreiten. Vielleicht würden wir im Studium nicht mehr lernen einen ethischen Umgang mit selbstverständlichen Forschungsdilemmas zu finden, sondern dass diese selbstverständlich problematisch sind. Wir leben in einer Welt voller Probleme, “a world of emergencies.” (Appadurai 2017:23min). In der Natur der Notfälle liegt, dass sie sofortiges Handeln benötigen. Wissenschaftliche Forschung ist ein langsamer Prozess. Wissenschaftliche Lösungen kommen manchmal zu spät. Vielleicht liegt die Veränderung nicht in der Finanzierungsfrage, sondern unserer Definition davon, was wissenschaftlich ist (Baker 2021d:62min).</p>
<p>Die meisten wissen, dass es ohne eine nächste Generation keine Zukunft gibt. Für beides können wir uns und andere zu Architekt*innen eines Wandels weiterbilden, der die Realitäten unserer Kinder heilvoller macht (Moses 2004:148). Wir dürfen nicht darauf warten, dass sie mit der Zeit alle Wunden heilen. Wir müssen Zeit selbst wie ein Gebäude warten. Dazu gehört es immer, immer wieder unsere Vergangenheit zu besuchen, um aus ihr zu lernen, in der Gegenwart zu bleiben, um in ihr zu wirken und an Zukunft zu glauben, um zu überleben. Dann wird es dort auch eine Generation geben, die unsere Befreiungsbestrebungen fortsetzt (Selassie 2015:119) und fähig ist Neues für unsere Welt (Ani 2014:0minf.) und Wissenschaft zu kreieren (Baker 2021d:69min). „Nie wieder leise ist jetzt wichtig, weil es eigentlich schon immer wichtig war.“ (Kuhnke 2020c:11min). Es ist ein nie-wieder-leise Sein, das alle Menschen betrifft, die sich eine veränderte Zukunft wünschen. Revolutionär wird diese nicht durch ein einmaliges Event, sondern durch Veränderung, die in jedem einzelnen Menschen beginnt (Lorde 2017:127). Es braucht Kontinuität, um unser kraftvolles Potenzial zu entfalten (Davis 2004:99).</p>
<p><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">Am Ende von </span><em style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">Nie wieder leise</em><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> verstummen die lauten Worte des Chores.<br></span>Die Gemeinschaft verbleibt aber in einem mehrstimmigen Summen.<br><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">Im Kern unserer Selbstbestimmung liegen keine lauten Worte,<br></span>sondern das Weiterklingen unserer Stimmen </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>5. Reflexionen zu den vier Schritten</title>
        <author>
            <name>Kigo</name>
        </author>
        <link href="https://glossamu.github.io/reflexionen-zu-den-vier-schritten.html"/>
        <id>https://glossamu.github.io/reflexionen-zu-den-vier-schritten.html</id>

        <updated>2024-09-08T20:09:35+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Der Gegenstand dieser Arbeit ist die Selbstbestimmung Schwarzer Menschen. In der Einleitung wurde erklärt, weshalb sie eine Freiheit ist, in der wir noch nicht alle leben. Im Hauptteil wurden vier Schritte präsentiert, die zu Schwarzer Selbstbestimmung führen. Es wurde auch benannt, dass diese Schritte mein&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Der Gegenstand dieser Arbeit ist die Selbstbestimmung Schwarzer Menschen. In der Einleitung wurde erklärt, weshalb sie eine Freiheit ist, in der wir noch nicht alle leben. Im Hauptteil wurden vier Schritte präsentiert, die zu Schwarzer Selbstbestimmung führen. Es wurde auch benannt, dass diese Schritte mein Verständnis reflektieren. Zwar baut dieses auf Wissen aus unterschiedlichen Gebieten, bleibt aber meine persönliche Interpretation des Liedes <em>Nie wieder leise</em>. Ebenso davon was es heißt als Schwarze Person selbstbestimmt zu werden.</p>
<p>Die Reise zu unserer kollektiven Selbstbestimmung führt an vielen Stationen vorbei. In Kapitel 3 habe ich geschildert, dass sie mit der individuellen, Schwarzen Bewusstwerdung beginnt, was uns zu “agents of change” (Asante 2020:54) macht. Da „Grenzen […] immer geistige [sind]“ (Sarr 2020:135), ist im Kopf der Raum, in dem jede Art von Veränderung beginnt. Lernen wir uns außerhalb der kolonialen Grenzen in unseren Köpfen zu denken, erkennen wir uns als Subjekte und kommen zu unserer politischen Stimme (hooks 1996:48). Diese ist wichtig, um sie gegen Unterdrückung und rassistische Diskriminierung erheben zu können. Als Chor vereint, sind Stimmen lauter zu hören als allein. Von langfristiger Relevanz für Chor und Publikum ist was wir zu singen und sagen haben. Ebenso wer das Publikum ist und an wen sich unser Gesang richtet. Schwarzsein bedeutet mit einer kollektiven Aufforderung nach sozialem Wandel sichtbar zu werden (Selassie 2015:120). Diese Sichtbarkeit wächst aber auch gegenüber den Strukturen, gegen die wir uns auflehnen. Für diese sind wir als Schwarze Menschen, die nach Selbstbestimmung streben, bedrohlich. Damit werden wir in Schwarzer Sichtbarkeit am verletzlichsten (Lorde 2017:3). Jedoch zeigen vergangene wie gegenwärtige Befreiungskämpfe, dass im verletzlich Zeigen die größte Stärke liegt (Lorde 2017:3). Diese in Gemeinschaft zu bündeln liegt in unseren eigenen Händen. So lange diese von rassistischen Strukturen zu fassen sind, werden wir weiterhin beraubt (Biko 1978:13). Darum ist es wichtig, dass wir einander festhalten, um eigene und heilsame Strukturen aufzubauen (Aikins et al. 2021:163), anstatt jene zu imitieren, welche errichtet wurden, um sicherzustellen, dass wir unterdrückt bleiben (Ani 2014:2min). Musik ist auf der Reise zur Schwarzen Selbstbestimmung eine Gefährtin „particularly important in the complex history of black identities“ (Frith 1996:118). Durch sie können wir lernen, dass wir fähig sind „things for ourselves and in our own image“ (Ani 2014:5min) zu kreieren. Überhaupt durch den Ausdruck in Kunst, welcher grenzenlos Imagination manifestieren kann.</p>
<p>Das musikalische Wissen, das die Interpretationen dieser Arbeit theoretisch stützt, stammt zum Großteil aus den USA. In diesem Land lebt eine große, prominente afrikanische Diaspora. Es ist aber nicht die einzige. Die Repräsentation von Schwarzem Widerstand über ausschließlich afro-amerikanische Musikbeispiele wie in Kapitel 3.2, wird unserer Widerstandsgeschichte nicht gerecht. Sie begann nicht in der US-amerikanischen, afrikanischen Diaspora, sondern auf dem afrikanischen Kontinent. Traditionelle afrikanische Musik wie Trommeln, kommuniziert(e) neben diversen Ankündigungen oder spirituellen Verbindungen auch Schwarzen Widerstand. Dass der Zugang zu afro-amerikanischen Beispielen Schwarzen Widerstands leichter ist, mag zum einen an der Kommerzialisierung dieser revolutionären Musik liegen (McClendon 1976:24), zum anderen aber auch an Strukturen, die uns innerhalb unserer Communities afrikanische Ursprünge vergessen und diskriminieren lassen. Darum gilt weiterhin, dass vergangene Narrative und Geschichten nicht ignoriert werden dürfen, um Fehler, wie den unserer internen Spaltung, nicht zu wiederholen (Lorde 2017:97).</p>
<p>Die Bezeichnung als ‚Fehler‘ hinterfrage ich an dieser Stelle, da sich Spaltung innerhalb unserer Communities seit Generationen wiederholt. Demnach gleicht sie eher einer Absicht. Kapitel 3.4.3 zeigt, dass letztere nicht natürlich ist. Kapitel 3.3 zeigt, dass menschliche Identität natürlicher Weise durch die Abgrenzung von menschlichen Gruppen entsteht (siehe auch Kapitel 3.1). Zu der Frage und Funktion, Natürlichkeit und Konstruktion von ‚Wir‘ gibt es weiterführende ethnologische Literatur. Da ich den theoretischen Fokus für dieses Projekt auf die Kapitel 3.2 und 3.4 gelegt habe, vertiefte ich mich nicht weiter in sie hinein. Ebenso weniger in die Literatur von FLINTA Personen of Colour und vom globalen Süden, denen ich mich zugehörig fühle. Gerade #Black Lives Matter ist eine Bewegung, die auf der Arbeit und Liebe der queeren Frauen Alicia Garza, Patrisse Cullors, und Opal Tometi gründet und besonderen Fokus auf die marginalisierten Leben von „Black queer and trans folks, disabled folks, Black<br>undocumented folks, folks with records, women and all Black lives along the gender spectrum“ legt (Garza 2015). Gerade weil es uns als mehrfachdiskriminierte, FLINTA Personen gibt, existiert radikaler, Schwarzer Widerstand. Dass ich soeben erneut Sankara zitieren wollte, um die Relevanz des Kampfes gegen Mehrfachdiskriminierung und Patriachat zu belegen, ist aufgrund der strukturellen Dominanz männlicher, Schwarzer Intellektueller (hooks 1996:42f.). Gleichermaßen notiere ich an dieser Stelle eine Selbstkritik. Es ist nicht, dass es keine revolutionären Schwarzen Frauen auf dem afrikanischen Kontinent gibt, auf die ich mich theoretisch stützen kann, sondern dass der Zugang zu ihnen ein aufwändigerer ist. Dies ist strukturell bedingt, kann aber auch individuell anders gehandhabt werden. Das letztere wünsche ich mir für mich in Zukunft, um die ethnologische Mission des Zuhörens und Beleuchtens marginalisierter Perspektive nach meiner Vorstellung besser zu erfüllen.</p>
<p>Unsere afrofiasporische Position zwischen den kulturellen Stühlen ist oft unbequem. Allerdings können die Ungerechtigkeiten, die wir durch unsere soziale Positionierung erfahren, für mehr Menschen sichtbar werden, wenn wir darüber sprechen. Wichtig dafür, ist was wir sprechen. Das Schwarze Bündnis zum 25. Mai zeigt, dass kollektive, politische <a href="https://glossamu.github.io/37-forderung-nach-veraenderung.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Forderungen nach Veränderung</a> für unsere internationale Befreiung ausgesprochen werden können. Ist unsere Sprache von einem ‚dabei sein wollen‘, ändert sich allerdings wenig, wenn deutsch sein <em>weiß</em> sein gleicht (siehe Kapitel 3.1.2). Der Kampf um die Anerkennung von jener Dominanzkultur, in die manche von uns hineingeboren sind, kann zum Erhalt von gleicheren Privilegien führen, löst das Problem aber nicht an seiner Wurzel. Es sollte jedoch nicht in Vergessenheit geraten, dass eine Gesellschaft wie Deutschland auf Ungleichheit baut (siehe Kapitel 2.1 Kapitalismus). Damit auch ihre Privilegien.</p>
<p>Die Anerkennung der sozialen Kategorie Race, ist demnach notwendig, um anti-rassistische Arbeit leisten zu können. Darum geht es vielleicht weniger um die Überwindung von Schwarzer Identität, sondern das ‚Auszupacken‘ der Ungerechtigkeiten, die daran gebunden sind (McCoy<br>Torres 2021d:70minf.). Ist das revolutionäre Ziel die Erschaffung einer „true humanity“ (Biko 1978:12), wo Machtpolitik keinen Platz hat, müssen sich alle damit auseinandersetzen, wo und worauf wir lernen müssen zu verzichten. Ebenso wer zu welchem ‚wir‘ gehören will und wer das ‚wir‘ ist. Ist das erkannte Problem kapitalistisch, sind ‚wir‘ nicht alle Schwarz (Lorde 2017:122). </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>„Wir sind nie wieder, nie wieder leise“ </title>
        <author>
            <name>Kigo</name>
        </author>
        <link href="https://glossamu.github.io/wir-sind-nie-wieder-nie-wieder-leise.html"/>
        <id>https://glossamu.github.io/wir-sind-nie-wieder-nie-wieder-leise.html</id>
            <category term="3.4 Selbstermächtigung für Handlungsmacht"/>

        <updated>2024-09-08T20:01:25+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Zukunft beginnt nicht morgen, sondern in jedem einzelnen Moment, jeden Tag (Bryant und Knight 2019:192). Sie kann ungewiss und angsteinflößend sein aber auch voller Möglichkeiten und Perspektiven. Vielen Menschen gibt das Glauben an eine Zukunft Lebenssinn. Für uns gibt es eine sehr klare, kollektive Vorstellung&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Zukunft beginnt nicht morgen, sondern in jedem einzelnen Moment, jeden Tag (Bryant und Knight 2019:192). Sie kann ungewiss und angsteinflößend sein aber auch voller Möglichkeiten und Perspektiven. Vielen Menschen gibt das Glauben an eine Zukunft Lebenssinn. Für uns gibt es eine sehr klare, kollektive Vorstellung von Zukunft: Freiheit (Sarafina! 2021:93minf.). In einer befreiten Zukunft wollen wir unser Schicksal „neu erfinden und […] selbst bestimm[en]“ (Sarr 2020:36). Handlungsmacht ist dafür fundamental (Collins 2000:298). Der Vers dieses Kapitels ist ein Beispiel dafür, dass Schwarze Selbstbestimmung eine Zukunftsmusik ist, die gegenwärtig ins Leben gerufen wird. So wird dies mit zukunftsethnologischen Theorien erklärt und anhand von Schwarzen Befreiungskonzepten gezeigt. Ebenso die Relevanz von Imagination für die Verwirklichung von Zukunft. Zum Schluss reagiert dieses Kapitel auf die Frage, weshalb Schwarze Befreiung noch keine kollektive Realität für uns ist und wer ‚wir‘ sind. </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>3.4.1 Zukunft in Ethnologie </title>
        <author>
            <name>Kigo</name>
        </author>
        <link href="https://glossamu.github.io/341-zukunft-in-ethnologie.html"/>
        <id>https://glossamu.github.io/341-zukunft-in-ethnologie.html</id>
            <category term="3.4 Selbstermächtigung für Handlungsmacht"/>

        <updated>2024-09-08T19:59:36+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Traditioneller Weise richtet ethnologische Forschung den Blick in die Vergangenheit. So untersuch(t)en Generationen von Forscher*innen konkret, „societies of the past“ (Appadurai 2013:285) und wie diese ihre Kulturen in modernen Zeiten konservieren. Der Blick auf die alltägliche Gegenwart von Zukunft und Menschen als „future-makers“ (Appadurai 2013:285),&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Traditioneller Weise richtet ethnologische Forschung den Blick in die Vergangenheit. So untersuch(t)en Generationen von Forscher*innen konkret, „societies of the past“ (Appadurai 2013:285) und wie diese ihre Kulturen in modernen Zeiten konservieren. Der Blick auf die alltägliche Gegenwart von Zukunft und Menschen als „future-makers“ (Appadurai 2013:285), sollte gewagt werden, um dem Fach überall auch in Zukunft eine Chance zu geben, die des Überlebens (Baker 2021d:79min).</p>
<p>Im Vers <em>Wir sind nie wieder, nie wieder leise</em>, stecken Antizipation und Hoffnung. Beides sind Perspektiven, aus denen Individuen und Kollektive „overly political“ (Bryant und Knight 2019:137) in ihre Zukünfte blicken. Das politische an Hoffnung ist ihre Kraft. Sie ist „[t]he otherwise-than-actual that might be but is not yet“ (Bryant und Knight 2019:135) und lässt Menschen <a href="https://glossamu.github.io/29-potential.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Potential</a> für Zukunftsveränderung spüren. Nach Bryant und Knight ist Hoffnung eine Energie, die Zukunft formt (2019:318), weil sie Menschen verstärkt handeln lässt (2019:157) – durch „unstoppable force“ (2019:137f) und hohe Geschwindigkeit, mit der sie uns hoffend in die Zukunft navigieren (2019:136). Antizipation ist politisch, weil sie Individuen dazu inspiriert, kollektiv „into the future“ (Bryant und Knight 2019:42) zu schreiten. Sie entsteht da, wo wir bevorstehende Ereignisse von großem Einfluss auf unsere Gegenwart erahnen und Erklärungen für die anstehende Zukunft suchen (Bryant und Knight 2019:28). Ebenso, wo wir die bevorstehende Zukunft noch vor ihrer Ankunft gestalten (Bryant und Knight 2019:42). Antizipation lässt Menschen gemeinschaftlich kontinuierliche, radikale Veränderungen bewirken und gemeinsam Gegenwart sowie Vergangenheiten neu orientieren (Bryant und Knight 2019:39. Vergangene Erfahrungen lehren uns manchmal ungewiss in die Zukunft zu blicken. Kollektive Antizipation kann allerdings helfen solche Ungewissheiten zum Ausdruck bringen. Antizipierenden Gemeinschaften können von der erfahrenen <a href="https://glossamu.github.io/30-sankofa.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Vergangenheit auch lernen die bevorstehende Zukunft neu</a> zuschreiben (Bryant und Knight 2019:48). Dabei spielt Imagination die größte Rolle: Durch Vorstellungskraft lässt sich Zukunft wie an einem Faden näher ‚ziehen‘ (Bryant und Knight 2019:48). </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>3.4.2 Zukunft in Schwarz </title>
        <author>
            <name>Kigo</name>
        </author>
        <link href="https://glossamu.github.io/342-zukunft-in-schwarz.html"/>
        <id>https://glossamu.github.io/342-zukunft-in-schwarz.html</id>
            <category term="3.4 Selbstermächtigung für Handlungsmacht"/>

        <updated>2024-09-08T19:47:19+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Die Imagination kollektiver Schwarzer Sichtbarkeit wird durch Nie wieder leise wirklich, gegenwärtig. Das Imaginieren steht am Beginn einer jeden Gesellschaft (Sarr 2020:12). Imagination steht auch am Beginn unserer Schwarzen Selbstbestimmung. Es ist die Fähigkeit, welche die Möglichkeiten „innerhalb der afrikanischen Wirklichkeit [aufstöbert] und sie fruchtbar werden&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Die Imagination kollektiver Schwarzer Sichtbarkeit wird durch <em>Nie wieder leise</em> wirklich, gegenwärtig. Das Imaginieren steht am Beginn einer jeden Gesellschaft (Sarr 2020:12). Imagination steht auch am Beginn unserer Schwarzen Selbstbestimmung. Es ist die Fähigkeit, welche die Möglichkeiten „innerhalb der afrikanischen Wirklichkeit [aufstöbert] und sie fruchtbar werden [lässt]“ (Sarr 2020:15). Sarr bezeichnet diesen Schwarzen Möglichkeitsraum als ‚Afrotopie‘ (2020:15). Verknüpfen wir Afrotopia mit zukunftsethnologischen Theorien, wird sie Teil eines „vernecular timespace“ (Bryant und Knight 2019:33) verständlich. Darin bewegen verschiedene Zukunftsorientierungen Menschen dazu ihre Gegenwart, „the site of the social“ (Bryant und Knight 2019:33), zu gestalten. Die Fähigkeit gegenwärtig die eigene Zukunft zu gestalten, ist Handlungsmacht: „the chief dynamo of social becoming“ (Schatzki 2002:234).</p>
<p>Imagination befähigt die Sänger*innen des Liedes eine Gemeinschaft zu bilden, in der eine befreite, Schwarze Zukunft formuliert und kreiert werden kann. Neben Kreativität gehen auch vergangene Narrative Hand in Hand mit der Fähigkeit zu Imaginieren (Frith 1996:124). Ohne das Lernen und Schöpfen aus einer geteilten Vergangenheit, gibt es keine Projektion in ein ‚nie wieder‘. Anhand dieses Verses zeigt sich also die Unabdingbarkeit von dem geteilten Verständnis über ein geteiltes Gestern für das gemeinsame Morgen (Asante 2020:61). So bestätigen es auch Bryant und Knight wenn sie formulieren, dass wir als Menschen nie in nur einer Zeitzone, „activity time space“ (Bryant und Knight 2019:33), leben. Wenn wir uns zum Beispiel an die Zukünfte vorausgegangener Generationen erinnern, um heute etwas daraus zu lernen (Asante 2021:53), bewegt uns ‚die Aktivität des Erinnerns‘ durch Vergangenheit und Zukunft in der Gegenwart (Bryant und Knight 2019:34). Unsere Handlungen sind immer an verschiedene Zeitzonen genknüpft. Als Struktur durchzieht Zeit unseren menschlichen Alltag (Bryant und Knight 2019:194).</p>
<p>Der <em>Nie wieder leisen</em> Gemeinschaft sind viele Schwarze Individuen und Kollektive vorausgegangen. Laut sagte beispielsweise <a href="https://glossamu.github.io/31-the-combahee-river-collective.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">‚The Combahee River Collective‘ (CRC)</a> der sozialen Unterdrückung Schwarzer Menschen den Kampf an (2014:273). <a href="https://glossamu.github.io/32-schwarze-kaempfe.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Schwarze Kämpfe</a> sind seit jeher die Fortsetzung des Strebens nach einer gerechten und gleichberechtigten Zukunft (Selassie 2015:120). Da der Keim Schwarzer Befreiungsbündnisse in der leidverursachenden Krise des Kapitalismus verwurzelt ist, wachsen die Zukunftsimaginationen Schwarzer Menschen „jenseits des weißen Logos“ (Kelly 2020:31). Sie entfalten sich als <a href="https://glossamu.github.io/33-afrofuturismus.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Afrofuturismus</a> in dem Ende von Kapitalismus, Imperialismus und Patriachat (CRC 2014:274). All diese Systeme sind ineinander verschränkt (Ahmad 1974:27). Neubeginn liegt demnach in der Gründung einer neuen Gesellschaft (Sankara 2007:13) und der Neudefinition von Humanität (Kunene 1969:9), Menschsein (Garza 2015). Der soziale Wandel von ‘Teile und Herrsche’ zu „define and empower“ (Lorde 2017:92)‚ erschafft dafür das notwendige, afrofuturistische Fundament. Die Gesellschaft unserer Zukunftsvisionen ist anti-kapitalistisch (Davis 2018:xii), „[f]or the master’s tool will never dismantle the master’s house“ (Lorde 2017:91). Sie ist <a href="https://glossamu.github.io/34-afrozentrismus.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">afrozentrisch</a> und grenzt sich radikal von den gegenwärtigen sozialen Strukturen ab (Asante 2020:52). Demnach werden Vorstellungen von kollektiver Befreiung besonders in kommunistischen (Ahmad 1974:28), sozialistischen (Selassie 2015:129) und feministischen Zukunftskonzepten konkret (CRC 2014:274). Zentral bleibt immer „the collective benefit“ (CRC 2014:274), was das gemeinschaftliche Wohl und Harmonie durch gemeinschaftliches Arbeiten und Kooperation bedeutet (Nyerere 1974:448). In Schwarzer Zukunft gibt es keine Hierarchien, die Macht ungleich verteilen (Biko 1978:12). Der Wegfall von Fremdbestimmung definiert uns neu, zu Menschen; mit Handlungsmacht (Asante 2021:47). Nur mit dieser ist es möglich sichtbar und Subjekt unserer eigenen Realität und Zukunft zu werden (Asante 2021:52f.).</p>
<p>Afrotopia ist nicht das einzige Konzept einer befreiten Zukunft, welches hinter diesem Vers steckt. Älter und prominenter in der Geschichte Schwarzer Befreiungsunternehmungen sind die <a href="https://glossamu.github.io/35-negritude-bewegung.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Négritude-Bewegung</a> oder der <a href="https://glossamu.github.io/35-negritude-bewegung.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Panafrikanismus</a>. Beide Konzepte sehen die afrikanische Befreiung durch Schwarze Vereinigung vor (Selassie 2015:127). Das eine adressiert mit Schrift und Gedicht Schwarze Menschen mit literarischem Zugang (Dathorne 1975:219), das andere Schwarze Menschen der arbeitenden Masse und Klasse (Selassie 2015:124). Gemein haben sie den Fokus auf die Bildung Schwarzen Bewusstseins, welches sie als revolutionäres Mittel der Selbstermächtigung sehen (Ahmad 1974:25).</p>
<p>Der Afrikanischen Union (AU) ist Panafrikanismus eine institutionelle Grundlage. In den Realitäten vieler Afrikaner*innen, ist unsere kollektive Befreiung von weißer Vorherrschaft allerdings noch fern (Selassie 2015:152). Stattdessen ziehen Staatsoberhäupter afrikanischer Nationen und externe, internationale Kräfte die AU in die Richtungen eigener, wirtschaftlicher Interessen (Selassie 2015:128). Auch in der afrikanischen Diaspora steht der langfristige Erfolg der Schwarzer Vereinigungsstrategien noch aus. Die Verläufe von Civil Rights Movements, Black Nationalism und Black Panthers wandelten Zukunftsimaginationen zu Desillusionen (CRC 2014:272). Bündnisse wie Black Power Frankfurt oder New Normal Saarland, die sich 2020 in Deutschland im Zuge der neu beleuchteten BLM-Bewegung gründeten, stehen ebenso vor der Herausforderung des Zusammenhalts (Zajak; Sommer und Steinhilper 2021:323). </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>3.4.3 Wir </title>
        <author>
            <name>Kigo</name>
        </author>
        <link href="https://glossamu.github.io/343-wir.html"/>
        <id>https://glossamu.github.io/343-wir.html</id>
            <category term="3.4 Selbstermächtigung für Handlungsmacht"/>

        <updated>2024-09-08T19:42:40+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Die Prozesse Schwarzer Befreiungsbewegungen können ein Lied von der Herausforderung singen, unsere vielen verschiedenen Stimmen in Harmonie zu bringen. Nach hooks sind wir zu unterschiedlich von Rassismus und Klassenzugehörigkeit betroffen (1996a:35) und zu unterschiedlich an die gegenwärtigen, gesellschaftlichen Strukturen angepasst (1996a:33), als dass eine erfolgreiche,&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Die Prozesse Schwarzer Befreiungsbewegungen können ein Lied von der Herausforderung singen, unsere vielen verschiedenen Stimmen in Harmonie zu bringen. Nach hooks sind wir zu unterschiedlich von Rassismus und Klassenzugehörigkeit betroffen (1996a:35) und zu unterschiedlich an die gegenwärtigen, gesellschaftlichen Strukturen angepasst (1996a:33), als dass eine erfolgreiche, langfristige Organisation einfach wäre. Unserer Schwarzen Vereinigung sind demnach strukturelle Hürden gesetzt. Diese schwächen nicht nur den politischen Aktivismus unterdrückter Gruppen (Kilomba 2010:26), sondern auch die Individuen unserer Communities. Gleichermaßen kommen Herausforderungen von innen. Sowohl durch internalisierte Strukturen wie Sexismus und Klassismus (CRC 2014:276) als auch durch neu geschaffene wie ‚Colourism‘ entstehen Konflikte und Spaltung. Über Colourism diskriminieren wir uns untereinander. Es ist eine lebendige, gewaltvolle Struktur über die wir unsere menschliche Wertigkeit anhand von europäischen, körperlichen Schönheitsidealen messen (Pierre 2002:52). Sie zeigt, dass wir in jenem Modus weiterdenken, welcher kreiert wurde, um uns zu unterdrücken: “now it is us who are enslaving ourselves mentally” (Ani 2014:7min).</p>
<p>In dieser Arbeit wird Schwarzsein als Reaktion auf Anti-Schwarze Gewalt erklärt (Francis und Wright-Riguer 2021:451), (siehe Kapitel 3.3.1). Aufgrund der globalen Ausbreitung durch Kapitalismus, muss letztere international bekämpft werden, um alle afrikanischen und afrodiasporischen Menschen zu befreien (Ahmad 1974:24). Eine einheitliche Lösung auf dieses strukturelle Problem, machen unterschiedliche Wahrnehmungen und Widersprüche nicht möglich (Tuteng 1976:249). So ist der strukturelle Rassismus, über welchen sich Schwarze Menschen in der afrikanischen Diaspora zentral organisieren, „a more distant problem“ (Tunteng 1976:249) für Afrikaner*innen auf dem Kontinent. Afrikanischer Widerstand für Befreiung ist Schwarz. Schwarze jedoch keine ‚intuitive‘ Identität für alle afrikanischen und afrodiasporischen Menschen. Die meisten afrikanischen Menschen auf dem Kontinent identifizieren sich über ihre ethnische Gruppe oder Nation. Somit fokussiert Schwarzer Widerstand auf dem Kontinent weniger die Auflehnung gegen strukturellen Rassismus als „the struggle for political power“ (Tunteng 1976:249) für die einzelnen, afrikanischen Länder: Der Kampf für nationale Unabhängigkeit und wirtschaftliche sowie kulturelle Autonomie von westlichen Institutionen und ehemaligen Kolonialnationen (Sarr 2020:15). Im Falle der tansanischen, sozialistischen Befreiungspolitik des ehemaligen und ersten Präsidenten Julius Nyerere, sieht diese Selbstbestimmung weniger die radikale Zerstörung kapitalistischer Strukturen vor, wie es in afrodiasporischen Bewegungen prominenter artikuliert wird (Ahmad 1974:31), sondern einen Kompromiss. Auch wenn dieser die eigene afrikanische Entwicklung riskiert, plädierte Mwalimu dafür Kapitalismus erstmal zu akzeptieren, „because we have to start from where we are“ (Nyerere 1974:448).</p>
<p>Das Gefühl des kollektiven Verlustes von Selbstbestimmung, aus der Schwarze Identität erwächst (hooks 1996:33), ist kein einheitliches. Es gibt verschiedene Vorstellungen von Schwarzsein, die es anzuerkennen gilt (Pierre 2002:52). Die Vielfalt ist, gerade weil uns das internationale Narrativ der Rassifizierung individuell beeinflusst und Schwarzer Identität als Reaktion unterschiedlich konstruiert (Pierre 2002:53. Schwarze Befreiung ist also noch keine kollektive Realität für uns, da es uns als reales, gemeinschaftliches Kollektiv nicht gibt. Schwarzer Zusammenhalt ist stets im Plural, innerhalb von Communities (CRC 2014:273). Sie sind eine Zusammenstellung aus Institutionen, Netzwerken und Handlungen, welche und helfen auf unsere „social, economic, and political challenges” zu reagieren (Collins 2000:298). Aufgrund von dieser Pluralität plädieren vor allem Schwarzer Feminismus für intersektionale Strategien, die keinen „Kulturnationalismus“ (hooks 1996:35), sondern die Existenz unterschiedlichster Schwarzer Erfahrungen als gemeinschaftlichen Wissenspool etabliert. Durch diesen Zugang soll eine Zukunft geschaffen werden die authentisch ist, weil sie die individuelle Vielfalt unserer Identitäten respektiert und diese als Stärke nutz (Lorde 2017:129). Damit in Schwarzer Zukunft alle Menschen frei und „fully themselves“ (Thomas 2020a:160) sein können, braucht es nicht nur antirassistische, sondern auch antisexistische Politik (CRC 2014:272). Schwarzsein ist nämlich „nicht eine Stimme, sondern Schwarz sein sind ganz viele,viele verschiedene Stimmen“ (Ogette 2020c:8min). Solidarität muss demnach intersektional sein, um verschiedene Perspektiven, wie die von queeren Menschen, FLINTA-Personen, Menschen mit Behinderung oder Migrations- und Fluchtgeschichte, wesentlich, nicht beiläufig zu machen (Ajayi und Camufingo 2022:1f.). Es braucht die Förderung „sozialer Liebe“ (hooks 1996:32), welche von gegenseitiger Wertschätzung ist, und erweiternde, gemeinschaftliche Verbindungen schmieden kann. Für eine Schwarze Zukunft braucht es Schwarze Subjektivität und das Verständnis, dass es nicht das eine, Schwarze Subjekt gibt. Kollektive Befreiung beginnt zwar mit dem gemeinsamen Verständnis über „a problem in [our lives]“ (Kamara 2012:1min), ist jedoch nur Mittel zum Zweck der Schwarzen Selbstorganisation. Die aktive Mitarbeit aller, die sich in dieser Zukunft sehen möchten (Lorde 2017:122), bedarf also das aktive Loslassen alter, philosophischer Ideen, die den Geist kolonialisiert halten (Layne 2020a:167).</p>
<p>Das ‚Wir‘ in Nie wieder leise ist „in sich extrem vielfältig“ (Aikins et al. 2021:34). Wir sind es auch. Was uns vereint, ist der Entschluss gegen ‚the colonized mind‘. Damit machen wir uns bereit „for the lifetime of work and struggle before us.” (CRC 2014:279). </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>„Wir haben ‘ne Stimme, wir müssen nicht schweigen“ </title>
        <author>
            <name>Kigo</name>
        </author>
        <link href="https://glossamu.github.io/wir-haben-ne-stimme-wir-muessen-nicht-schweigen.html"/>
        <id>https://glossamu.github.io/wir-haben-ne-stimme-wir-muessen-nicht-schweigen.html</id>
            <category term="3.3 Schwarze Identität"/>

        <updated>2024-09-08T19:37:01+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Bei den meisten Menschen erklingt die hörbare Stimme aus dem Mund. In diesem befinden sich bei den meisten auch Zähne. Jeder Zahn ist in seiner Erscheinung und Funktion einzigartig. Als Einheit bilden sie das Gebiss. Auf Luganda gibt es ein Sprichwort, welches aussagt, dass sich&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Bei den meisten Menschen erklingt die hörbare Stimme aus dem Mund. In diesem befinden sich bei den meisten auch Zähne. Jeder Zahn ist in seiner Erscheinung und Funktion einzigartig. Als Einheit bilden sie das Gebiss. Auf Luganda gibt es ein Sprichwort, welches aussagt, dass sich mit einem einzelnen Zahn kein Fleisch essen lässt: Amannyo agali awamu, geegaluma ennyama. Demnach liegt in der Vereinigung der Einzelnen die Kraft. Kraftvoll an dem Vers dieses Kapitels ist der Perspektivenwechsel. Es ist der erste, der von ‚Wir‘ und einer kollektiven Stimme spricht. Ermöglicht wird diese durch Schwarze Identität, welche gemeinsam mit ihrem Entstehungsprozess den Kern dieses Kapitels bildet. Unter einer gemeinsamen Identität kommen einzelne Menschen zusammen, bilden aber keine statische Gemeinschaft wie die Einheit der einzelnen Zähne im menschlichen Gebiss. Der dritte Schritt zur Schwarzen Selbstbestimmung ist nicht immer ein fester. </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>3.3.1 Kollektive Identität und Identifikation</title>
        <author>
            <name>Kigo</name>
        </author>
        <link href="https://glossamu.github.io/331-kollektive-identitaet-und-identifikation.html"/>
        <id>https://glossamu.github.io/331-kollektive-identitaet-und-identifikation.html</id>
            <category term="3.3 Schwarze Identität"/>

        <updated>2024-09-08T19:35:33+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Schwarze Identität entsteht aus dem Gefühl des kollektiven Verlustes von Selbstbestimmung (hooks 1996:33). Das Gefühl ist kollektiv, weil es durch einen öffentlichen, rassistischen Diskurs verursacht wird. Dieser schreibt, noch vor der eigentlichen Geburt, die Beziehung zum eigenen Körper vor (Kamta 2014:42). Unsere Körper stehen somit&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Schwarze Identität entsteht aus dem Gefühl des kollektiven Verlustes von Selbstbestimmung (hooks 1996:33). Das Gefühl ist kollektiv, weil es durch einen öffentlichen, rassistischen Diskurs verursacht wird. Dieser schreibt, noch vor der eigentlichen Geburt, die Beziehung zum eigenen Körper vor (Kamta 2014:42). Unsere Körper stehen somit in Beziehung zu einem öffentlichen, fremdbestimmten Narrativ (Fanon 2013:107). Sich daraus zu lösen, bedeutet sich selbst verwirklichen zu können. Die Annahme von Schwarzer Identität kann eine solche Selbstverwirklichung ermöglichen, da es ein Akt des Widerstands gegen gesellschaftlichen Ausschluss und Marginalisierung ist (Hall 1991:52). Schwarze Identität ist ein „collective phenomen“ (Brubaker und Cooper 2000:7), Produkt sozialen und politischen Handelns, zentral für die Entstehung von Schwarzer Solidarität und grundlegend für politische Handlungen sowie insbesondere Handlungsmacht (Brubaker und Cooper 2000:8).</p>
<p>Weil sich Identität aus öffentlichen Narrativen speist, ist sie generell „something we put or try on, not something we reveal or discover” (Frith 1996:122). Wie Kleidungsstücke werden sie auch nach außen hin präsentiert. So ist Identität auch immer eine Art der Repräsentation (Hall 1991:49) und „something that one becomes“ (Somers und Gibson 1993:30). Wie bei dem Blick in den Spiegel, lässt sich auch bei Identität ein Hintergrund erkennen. Um die Kleidungs- und Modewahl von Einzelnen und Gemeinschaften zu verstehen, sind Kenntnisse über das Wetter und die aktuellen Trends, die sie umgeben, essenziell. So sind auch Narrative für das Verständnis von Identität unabdingbar. Sie ordnen Identitäten in zeitliche, räumliche und relationale Dimensionen (Somers und Gibson 1993:5), institutionelle sowie soziale Beziehungen ein (Donahoe et al. 2009:10). Letztere müssen auch vom Selbst verständlich sein. So sind die Prozesse, die Identität entstehen lassen nicht nur drum herum „defined by circumstances [people] did not control” (Brubaker und Cooper 2000:29), sondern mitten im Individuum drin. Identitäten unterliegen dem unaufhörlichen Prozess der Identifikation (Hall 1991:42), einem Prozess der „Individuation“ (Donahoe et al. 2009:4), Selbstwerdung.</p>
<p>Für die Identifikationsprozesse der gegenwärtigen, afrikanischen Diaspora, steht die Metapher „Spidering“ (George-Graves 2014:36). Sie artikuliert die komplexe Verflechtung von Netzwerken, in denen wir uns als Schwarze Individuen aufgrund unserer Geschichte befinden. Ebenso steht die Metapher für den Anspruch unsere Identitäten und Geschichten weiterzuspinnen (George-Graves 2014:43). So wie eine <a href="https://glossamu.github.io/28-anansi.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Spinne</a> ihr Netz webt, erschaffen wir unsere Identitäten in einem vielschichtigen Prozess (George-Graves 2014:43). Es ist eine aktive, performative Dynamik im Jetzt und die systematische Suche nach Verbindung, Schwarzer Identität und Subjektivität (George-Graves 2014:37f.). Gleichermaßen beinhaltet der Prozess die konstante (An)Sammlung von neuen Informationen aus Vergangenheit, Gegenwart und über die Zukunft (George-Graves 2014:37f.). Das Denken Schwarzer Identifikationsprozesse als ‚diasporic spidering‘, erlaubt die unterschiedlichen Fäden und Punkte zu sehen, welche intersektional miteinander und um „a central core“ (George-Graves 2014:37) gewoben werden. Bei uns ist dieser das Schwarzsein aufgrund von Anti-Schwarzer Gewalt (Francis und Wright-Riguer 2021:451).</p>
<p>Bei Identifikationsprozessen muss generell die volle Bandbreite „of such resources“ (Donahoe et al. 2009:12) in Betracht gezogen werden, um die multiplen Narrative und Erfahrungen von Akteur*innen zu verstehen. Identitäten entstehen nämlich stets durch Intersektionen (Brubaker und Cooper 2000:31). Diese sind Teil diverser „categor[ies] of practice” (Brubaker und Cooper 2000:4) und Rituale (Brubaker und Cooper 2000:26), welche Identifikationsprozesse zu einer kulturellen Handlung machen (Frith 1996:111). Das Resultat dieser Prozesse sind mobile Identitäten, welche sich verschieben lassen, immer „in response to how other identities are shifting in a look“ (George-Graves 2014:37). Die eigene Identität ist demnach die Antwort auf die Identitäten im eigenen Umfeld. Es ist eine komplexe Reaktion individuell mit kollektiven Identitäten umzugehen (Donahoe et al. 2009:2).</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>3.3.2 Schwarz(er) S(ch)ein </title>
        <author>
            <name>Kigo</name>
        </author>
        <link href="https://glossamu.github.io/332-schwarzer-schein.html"/>
        <id>https://glossamu.github.io/332-schwarzer-schein.html</id>
            <category term="3.3 Schwarze Identität"/>

        <updated>2024-09-08T19:28:31+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Als Schwarze Menschen haben wir wie alle Menschen multiple Zugehörigkeiten und Identitäten (Donahoe et al. 2009:4). Aus diesem Grund müssen auch wir als „members of a larger category“ und „interconnected actors“ verstanden werden (Donahoe et al. 2009:2). Die Narrative, um die sich Identitäten spannen, sind&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Als Schwarze Menschen haben wir wie alle Menschen multiple Zugehörigkeiten und <br>Identitäten (Donahoe et al. 2009:4). Aus diesem Grund müssen auch wir als „members of a larger category“ und „interconnected actors“ verstanden werden (Donahoe et al. 2009:2). Die Narrative, um die sich Identitäten spannen, sind markiert. Über Namen, Symbole, Sprache oder soziale Praktiken lernen Menschen sich selbst, ihre Umwelt und ihren Platz darin verstehen. An diesen ‚Markern‘ haften Bedeutungen, welche sichtbar nach außen kommunizieren und Maßstäbe für Zugehörigkeit und Ausschluss setzen (Donahoe et al. 2009:15). Prominent bei Schwarzen Menschen sind unsere Körper und die widerständige Konsequenz sich darüber zu identifizieren (Fanon 2013:109f.). Jedoch ist die Vorstellung, „that identity has to do with people that look the same, feel the same, call themselves the same […] nonsense.” (Hall 1991:49). Marker sind, so wie die Identitäten, auf die sie verweisen, fluide (Donahoe et al. 2009:15). Ebenso tragen sie „problematic potential“ (Assmann 2006:223) und können durch falsche Interpretationen zu Konflikten führen. Nach Donahoe et al. ist kollektive Identität eine strategische und rationale Handlung aus eigenem Interesse und für den eigenen Vorteil (2009:27). Es darf aber nicht geglaubt werden, dass alle Menschen, die Schwarz aussehen es vorteilhaft finden Schwarz zu sein – und umgekehrt gibt es Menschen, die Schwarz sind aber nicht wie die Mehrheit unserer Gruppe aussehen. So sehr Entscheidungen von äußeren Umständen abhängig sind (Donahoe et al. 2009:30), bleibt auch Schwarzsein eine politische, persönliche. Für wen kollektive, Schwarze Befreiung ein Ziel ist, überträgt sich die individuelle Schwarze Identität „readily, if facilely […] to the group level“ (Brubaker und Cooper 2000:3). Schwarzsein ist das Konzept, auf der unsere politische Organisation basiert (Biko 1978:19). Aufgrund von Schwarzer Identität bauen wir solidarisch Gemeinschaften auf (Aikins et al. 2021:271). Schwarzsein als natürliche Identität vorauszusetzen, würde unserer Vielfalt als afrikanische und afrodiasporische Menschen nicht gerecht werden (Lorde 2017:91). Als reales Konstrukt, das auf konstruierte Fremdbestimmung reagiert, ist sie es auch nicht. Schwarze Gemeinschaft ist ein aktiver Prozess, „[it] does not happen automatically, nor is it a passive process“ (Lorde 2017:122).</p>
<p>Letzten Endes ist es nicht die vermeintliche Gleichheit, sondern das Gebiss, welches die einzelnen Zähne im Mund zusammenhält. Chorgesang ist lauter als ein Solo, doch was für die Vollendung unserer Selbstbestimmung zählt, ist die Bühne, auf der wir stehen wollen. Als nächstes der letzte der vier Schritte, welche die Basis zum Erhalt unserer Selbstbestimmung vervollständigt. </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
